[
  {
    "level": "easy",
    "amount": 100,
    "question": "Что Вячеслав Добрынин умолял не сыпать ему на рану в одной из своих песен?",
    "options": [
      "соль",
      "сахар",
      "перец",
      "стрептоцид"
    ],
    "answer": "соль"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 200,
    "question": "Что царь Гордий завязал так, что Александру Македонскому пришлось взяться за меч?",
    "options": [
      "шнурки",
      "бант",
      "узел",
      "беседу"
    ],
    "answer": "узел"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 300,
    "question": "В каком из этих фильмов главное действующее лицо — В. И. Ленин?",
    "options": [
      "«Человек с ружьём»",
      "«Человек-невидимка»",
      "«Человек-амфибия»",
      "«По кличке зверь»"
    ],
    "answer": "«Человек с ружьём»"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Какое объединение характерно для профессиональных адвокатов?",
    "options": [
      "коллегия",
      "ассоциация",
      "альянс",
      "союз"
    ],
    "answer": "коллегия"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Какого статуса своих домов сумели добиться от властей англичане?",
    "options": [
      "цитадель",
      "крепость",
      "замок",
      "блиндаж"
    ],
    "answer": "крепость"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Какой из этих алкогольных напитков не употребляют в горячем виде?",
    "options": [
      "грог",
      "пунш",
      "крюшон",
      "глинтвейн"
    ],
    "answer": "крюшон"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 4000,
    "question": "Как называется традиционная верхняя мужская шерстяная накидка у народов Кавказа?",
    "options": [
      "бурнус",
      "бурка",
      "бушлат",
      "башлык"
    ],
    "answer": "бурка"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 8000,
    "question": "Из какого материала изготавливается керамическая посуда?",
    "options": [
      "стекло",
      "глина",
      "гипс",
      "пластик"
    ],
    "answer": "глина"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 16000,
    "question": "Устройством какого из этих инструментов не предусмотрены меха для нагнетания воздуха?",
    "options": [
      "волынка",
      "валторна",
      "орган",
      "шарманка"
    ],
    "answer": "валторна"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 32000,
    "question": "Как называется южноамериканский аналог степи?",
    "options": [
      "прерия",
      "тундра",
      "саванна",
      "пампасы"
    ],
    "answer": "пампасы"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 64000,
    "question": "Какое сравнение не использовал Пушкин, противопоставляя Онегина и Ленского?",
    "options": [
      "волна и камень",
      "стихи и проза",
      "земля и небо",
      "лёд и пламень"
    ],
    "answer": "земля и небо"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 125000,
    "question": "От какой империи Россия унаследовала двуглавого орла на гербе?",
    "options": [
      "Византийской",
      "Римской",
      "Османской",
      "Китайской"
    ],
    "answer": "Византийской"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 250000,
    "question": "Команда какой страны стала победительницей первого чемпионата мира по футболу?",
    "options": [
      "Уругвай",
      "Ямайка",
      "Бразилия",
      "Аргентина"
    ],
    "answer": "Уругвай"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 500000,
    "question": "Кого из этих писателей англичане считают прародителем разведслужбы Великобритании?",
    "options": [
      "Даниель Дефо",
      "Джонатан Свифт",
      "Генри Филдинг",
      "Чарльз Диккенс"
    ],
    "answer": "Даниель Дефо"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1000000,
    "question": "Одним из направлений какой религиозной философии является учение Дзэн?",
    "options": [
      "даосизм",
      "индуизм",
      "иудаизм",
      "буддизм"
    ],
    "answer": "буддизм"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 100,
    "question": "Какой документ требовали у цыплёнка жареного в известной песне?",
    "options": [
      "Сберкнижку",
      "Исполнительный лист",
      "Паспорт",
      "Сертификат качества"
    ],
    "answer": "Паспорт"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 200,
    "question": "Что, согласно греческой мифологии, заменяло Медузе Горгоне волосы?",
    "options": [
      "Щупальца",
      "Полипы",
      "Змеи",
      "Парик"
    ],
    "answer": "Змеи"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 300,
    "question": "Какое дерево дало название одному из видов гимнастических упражнений?",
    "options": [
      "Осинка",
      "Берёзка",
      "Ёлочка",
      "Дубок"
    ],
    "answer": "Берёзка"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Как называется одно из проблемных положений в шахматной игре?",
    "options": [
      "Тарелка",
      "Ножик",
      "Вилка",
      "Блюдце"
    ],
    "answer": "Вилка"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Какая ткань дала название жеманной, изнеженной барышне?",
    "options": [
      "Парча",
      "Бархат",
      "Тюль",
      "Кисея"
    ],
    "answer": "Кисея"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "К какой разновидности геометрических тел относится куб?",
    "options": [
      "Гексаэдр",
      "Октаэдр",
      "Тетраэдр",
      "Додекаэдр"
    ],
    "answer": "Гексаэдр"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 4000,
    "question": "В каком роде войск кортик является личным офицерским оружием?",
    "options": [
      "ВДВ",
      "Пограничные войска",
      "Внутренние войска",
      "ВМФ"
    ],
    "answer": "ВМФ"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 8000,
    "question": "Кем по национальности был учредитель знаменитой премии Альфред Нобель?",
    "options": [
      "Итальянец",
      "Швед",
      "Датчанин",
      "Француз"
    ],
    "answer": "Швед"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 16000,
    "question": "Какие перья раньше использовали при изготовлении волана для бадминтона?",
    "options": [
      "Куриные",
      "Утиные",
      "Страусиные",
      "Гусиные"
    ],
    "answer": "Гусиные"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 32000,
    "question": "Какой из этих режиссёров никогда не снимался в собственных фильмах?",
    "options": [
      "Сергей Бондарчук",
      "Андрей Тарковский",
      "Георгий Данелия",
      "Эльдар Рязанов"
    ],
    "answer": "Андрей Тарковский"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 64000,
    "question": "Кто из этих мыслителей эпохи Возрождения является автором трактата «Государь»?",
    "options": [
      "Эразм Роттердамский",
      "Никколо Макиавелли",
      "Томас Мор",
      "Томмазо Кампанелла"
    ],
    "answer": "Никколо Макиавелли"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 125000,
    "question": "Кто из этих композиторов первым написал оперу о Фигаро по пьесе Бомарше?",
    "options": [
      "Паизиелло",
      "Чимароза",
      "Моцарт",
      "Россини"
    ],
    "answer": "Паизиелло"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 250000,
    "question": "Как в книгопечатании называют «звёздочку», которая обозначает сноску?",
    "options": [
      "Астериск",
      "Астроним",
      "Астроида",
      "Астерия"
    ],
    "answer": "Астериск"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 500000,
    "question": "Какой русский князь осадил столицу Византийской империи и наложил на империю контрибуцию?",
    "options": [
      "Олег Вещий",
      "Ярослав Мудрый",
      "Игорь",
      "Владимир Мономах"
    ],
    "answer": "Олег Вещий"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1000000,
    "question": "Кто из этих философов в 1864 году написал музыку на стихи А. С. Пушкина «Заклинание» и «Зимний вечер»?",
    "options": [
      "Юнг",
      "Гегель",
      "Ницше",
      "Шопенгауэр"
    ],
    "answer": "Ницше"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 100,
    "question": "Какая надпись обычно появляется при завершении электронной игры?",
    "options": [
      "Шито-крыто",
      "Песенка спета",
      "Игра окончена",
      "Доигрался"
    ],
    "answer": "Игра окончена"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 200,
    "question": "Что нужно сделать, чтобы получить от коровы молоко?",
    "options": [
      "Подоить",
      "Попросить",
      "Пригрозить",
      "Приплатить"
    ],
    "answer": "Подоить"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 300,
    "question": "Как называется один из рассказов Артура Конан Дойла о сыщике Шерлоке Холмсе?",
    "options": [
      "Союз брюнетов",
      "Союз рыжих",
      "Союз кудрявых",
      "Союз лысых"
    ],
    "answer": "Союз рыжих"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Что лопнуло у Пятачка, когда он спешил на день рождения Иа-Иа?",
    "options": [
      "Терпение",
      "Банк",
      "Живот",
      "Воздушный шар"
    ],
    "answer": "Воздушный шар"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Какая из перечисленных аббревиатур является методом диагностики в медицине?",
    "options": [
      "УЗИ",
      "ОРЗ",
      "ГТО",
      "ФСБ"
    ],
    "answer": "УЗИ"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Какой цвет имеет стрелка компаса, направленная на юг?",
    "options": [
      "Синий",
      "Красный",
      "Зелёный",
      "Жёлтый"
    ],
    "answer": "Красный"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 4000,
    "question": "Какой поэт назвал себя московским озорным гулякой?",
    "options": [
      "Сергей Есенин",
      "Александр Блок",
      "Игорь Северянин",
      "Андрей Белый"
    ],
    "answer": "Сергей Есенин"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 8000,
    "question": "Какими скобками в математике обозначается абсолютная величина?",
    "options": [
      "Прямыми",
      "Круглыми",
      "Квадратными",
      "Фигурными"
    ],
    "answer": "Прямыми"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 16000,
    "question": "Какой актёр первый снялся в роли Джеймса Бонда?",
    "options": [
      "Роджер Мур",
      "Тимоти Далтон",
      "Шон Коннери",
      "Пирс Броснан"
    ],
    "answer": "Шон Коннери"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 32000,
    "question": "Как называется фраза, одинаково читающаяся с любого конца?",
    "options": [
      "Парафраз",
      "Палиндром",
      "Антоним",
      "Анаграмма"
    ],
    "answer": "Палиндром"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 64000,
    "question": "Какое хвойное дерево является символом Ливана?",
    "options": [
      "Пихта",
      "Кедр",
      "Кипарис",
      "Сосна"
    ],
    "answer": "Кедр"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 125000,
    "question": "Как называлась крупнейшая до 1816 года торговая ярмарка России?",
    "options": [
      "Ивановская",
      "Даниловская",
      "Прокопьевская",
      "Макарьевская"
    ],
    "answer": "Макарьевская"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 250000,
    "question": "Какой фильм сериала «Следствие ведут знатоки» вышел на экран первым?",
    "options": [
      "«Чёрный маклер»",
      "«Динозавр»",
      "«Шантаж»",
      "«С поличным»"
    ],
    "answer": "«Чёрный маклер»"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 500000,
    "question": "Как на Руси до XIV века назывался городской кремль?",
    "options": [
      "Тепляк",
      "Детинец",
      "Курень",
      "Гульбище"
    ],
    "answer": "Детинец"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1000000,
    "question": "В каком городе в 1932 году был проведён первый международный кинофестиваль?",
    "options": [
      "Канн",
      "Венеция",
      "Париж",
      "Берлин"
    ],
    "answer": "Венеция"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 100,
    "question": "Какую процедуру каждый авиапассажир должен пройти перед посадкой в самолёт?",
    "options": [
      "Вакцинацию",
      "Дезактивацию",
      "Регистрацию",
      "Инаугурацию"
    ],
    "answer": "Регистрацию"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 200,
    "question": "Что в мультфильме режиссёра В. Котёночкина волк кричит зайцу?",
    "options": [
      "Ну, погоди!",
      "Ну, погляди!",
      "А ну-ка, отними!",
      "Стой, стрелять буду!"
    ],
    "answer": "Ну, погоди!"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 300,
    "question": "Кто добровольно последовал в ссылку за декабристами?",
    "options": [
      "Их слуги",
      "Их жёны",
      "Их соратники",
      "Их адвокаты"
    ],
    "answer": "Их жёны"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Как И. С. Тургенев назвал цикл своих рассказов?",
    "options": [
      "«Письма грибника»",
      "«Байки рыболова»",
      "«Записки охотника»",
      "«Досье браконьера»"
    ],
    "answer": "«Записки охотника»"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Как ещё называют корриду?",
    "options": [
      "Бой слонов",
      "Бой быков",
      "Бой козлов",
      "Дуэль тореадоров"
    ],
    "answer": "Бой быков"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Что из перечисленного является частью концерта?",
    "options": [
      "Акт",
      "Отделение",
      "Глава",
      "Серия"
    ],
    "answer": "Отделение"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 4000,
    "question": "В какой стране корпус жандармерии состоит из карабинеров?",
    "options": [
      "Италия",
      "Испания",
      "Франция",
      "Англия"
    ],
    "answer": "Италия"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 8000,
    "question": "Что, по мнению Веры из к/ф «Служебный роман», делает женщину женщиной?",
    "options": [
      "Парик",
      "Костюм",
      "Обувь",
      "Макияж"
    ],
    "answer": "Обувь"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 16000,
    "question": "На поверхности какой планеты Солнечной системы самая высокая температура?",
    "options": [
      "Марс",
      "Венера",
      "Меркурий",
      "Нептун"
    ],
    "answer": "Венера"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 32000,
    "question": "Кто получил премию «Оскар» как лучший актёр 2000 года?",
    "options": [
      "Рассел Кроу",
      "Том Хэнкс",
      "Хавьер Бардем",
      "Джефри Раш"
    ],
    "answer": "Рассел Кроу"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 64000,
    "question": "Какая из этих Нобелевских премий в 1967 году ещё не присуждалась?",
    "options": [
      "По экономике",
      "По химии",
      "По литературе",
      "По медицине"
    ],
    "answer": "По экономике"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 125000,
    "question": "Что дало название известному политическому скандалу «Уотергейт» в США?",
    "options": [
      "Название города",
      "Название отеля",
      "Название улицы",
      "Название ресторана"
    ],
    "answer": "Название отеля"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 250000,
    "question": "На чём Леонардо да Винчи написал Мону Лизу?",
    "options": [
      "На холсте",
      "На камне",
      "На дереве",
      "На металле"
    ],
    "answer": "На дереве"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 500000,
    "question": "В какой стихотворной форме написаны предсказания Нострадамуса?",
    "options": [
      "Катрен",
      "Терцет",
      "Дистих",
      "Октава"
    ],
    "answer": "Катрен"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1000000,
    "question": "С какой фигуры начинаются соревнования по городошному спорту?",
    "options": [
      "Часовые",
      "Артиллерия",
      "Пулемётное гнездо",
      "Пушка"
    ],
    "answer": "Пушка"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 100,
    "question": "Как в народе называют падающий снег?",
    "options": [
      "Холодные пчёлы",
      "Зимние комары",
      "Седые мотыльки",
      "Белые мухи"
    ],
    "answer": "Белые мухи"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 200,
    "question": "Как заканчивается название одного из новогодних проектов «Старые песни…»?",
    "options": [
      "О наболевшем",
      "О важном",
      "О главном",
      "О вечном"
    ],
    "answer": "О главном"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 300,
    "question": "Как заканчивается название повести Н. Гоголя «Ночь перед…»?",
    "options": [
      "Женитьбой",
      "Экзаменом",
      "Революцией",
      "Рождеством"
    ],
    "answer": "Рождеством"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Что, согласно народному поверью, зимой делает медведь в берлоге?",
    "options": [
      "Сосёт лапу",
      "Топит печку",
      "Грызёт орешки",
      "Смотрит телевизор"
    ],
    "answer": "Сосёт лапу"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Что является непременным атрибутом Деда Мороза?",
    "options": [
      "Сумка с продуктами",
      "Мешок с подарками",
      "Ридикюль с косметикой",
      "Саквояж с лекарствами"
    ],
    "answer": "Мешок с подарками"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "В какое время года австралийцы встречают Новый год?",
    "options": [
      "Зимой",
      "Весной",
      "Летом",
      "Осенью"
    ],
    "answer": "Летом"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 4000,
    "question": "Кто, согласно легенде, пришёл к Будде после Обезьяны?",
    "options": [
      "Коза",
      "Собака",
      "Петух",
      "Свинья"
    ],
    "answer": "Петух"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 8000,
    "question": "В каком из этих американских фильмов муж встречается с женой на рождественской вечеринке?",
    "options": [
      "«Крепкий орешек»",
      "«Терминатор»",
      "«Матрица»",
      "«Телохранитель»"
    ],
    "answer": "«Крепкий орешек»"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 16000,
    "question": "Как называют место, где после выступления фигуристы ждут судейских оценок?",
    "options": [
      "Диван нервов",
      "Лавка улыбок",
      "Табуретка надежд",
      "Уголок слёз и поцелуев"
    ],
    "answer": "Уголок слёз и поцелуев"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 32000,
    "question": "С какой части тела Марии Антуанетты скопирована форма классического бокала для шампанского?",
    "options": [
      "Ладонь",
      "Локоть",
      "Грудь",
      "Ножка"
    ],
    "answer": "Грудь"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 64000,
    "question": "На какой машине Дед Мороз приезжает на Ратушную площадь Копенгагена, чтобы зажечь ёлку?",
    "options": [
      "На полицейской",
      "На пожарной",
      "На скорой помощи",
      "На почтовой"
    ],
    "answer": "На пожарной"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 125000,
    "question": "Какая часть сложных слов свидетельствует о связи с холодом?",
    "options": [
      "Крио-",
      "Аква-",
      "Гидро-",
      "Аэро-"
    ],
    "answer": "Крио-"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 250000,
    "question": "Когда по новому стилю празднуют день Святой Маланьи?",
    "options": [
      "1 января",
      "13 января",
      "19 января",
      "25 января"
    ],
    "answer": "13 января"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 500000,
    "question": "Кто из путешественников первым пересёк Гренландию на лыжах?",
    "options": [
      "Фритьоф Нансен",
      "Руаль Амундсен",
      "Роберт Пири",
      "Роберт Скотт"
    ],
    "answer": "Фритьоф Нансен"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1000000,
    "question": "Сколько раз в сутки подзаводят куранты Спасской башни Кремля?",
    "options": [
      "Один",
      "Два",
      "Три",
      "Четыре"
    ],
    "answer": "Два"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 100,
    "question": "Что украшает уши рыси?",
    "options": [
      "Помпоны",
      "Кисточки",
      "Бантики",
      "Мишура"
    ],
    "answer": "Кисточки"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 200,
    "question": "Чем в известном мультфильме дети угощали Деда Мороза, когда он попал в лето?",
    "options": [
      "Конфетами",
      "Шампанским",
      "Ананасами",
      "Мороженым"
    ],
    "answer": "Мороженым"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 300,
    "question": "Какой танец в кинофильме «Карнавальная ночь» исполняет лектор, уходя со сцены?",
    "options": [
      "Сиртаки",
      "Ламбаду",
      "Лезгинку",
      "Танец с саблями"
    ],
    "answer": "Лезгинку"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Что в известной песне про хоккей «ведёт ледовая дружина»?",
    "options": [
      "Суровый бой",
      "Неравный поединок",
      "Хладнокровную трёпку",
      "Снегозадержание"
    ],
    "answer": "Суровый бой"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "От кого в детской песенке исходил совет ёлочке: «Смотри, не замерзай»?",
    "options": [
      "От мороза",
      "От метели",
      "От зайца",
      "От старичка"
    ],
    "answer": "От мороза"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "В каком городе прорыт канал Зимняя канавка?",
    "options": [
      "Москва",
      "Санкт-Петербург",
      "Одесса",
      "Севастополь"
    ],
    "answer": "Санкт-Петербург"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 4000,
    "question": "Какой вид шампанского содержит 10 % сахара?",
    "options": [
      "Сухое",
      "Полусухое",
      "Полусладкое",
      "Сладкое"
    ],
    "answer": "Сладкое"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 8000,
    "question": "Что японцы дарят на счастье в Новом году?",
    "options": [
      "Мотыгу",
      "Грабли",
      "Вилы",
      "Лопату"
    ],
    "answer": "Грабли"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 16000,
    "question": "На какой планете Солнечной системы Новый год можно отмечать в четыре раза чаще, чем на Земле?",
    "options": [
      "Марс",
      "Меркурий",
      "Уран",
      "Юпитер"
    ],
    "answer": "Меркурий"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 32000,
    "question": "Где капитана иностранного судна, которое в новом году первым вошло в порт, награждают золотой тростью?",
    "options": [
      "Монреаль",
      "Лиссабон",
      "Лион",
      "Ливерпуль"
    ],
    "answer": "Монреаль"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 64000,
    "question": "Как заканчивается первая строчка стихотворения Б. Пастернака: «Февраль. Достать чернил и…»?",
    "options": [
      "Мечтать",
      "Думать",
      "Плакать",
      "Вспоминать"
    ],
    "answer": "Плакать"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 125000,
    "question": "На какой улице располагался телецентр, откуда вышла в эфир первая в СССР телевизионная программа?",
    "options": [
      "Шаболовка",
      "Никольская",
      "Академика Королёва",
      "Мясницкая"
    ],
    "answer": "Никольская"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 250000,
    "question": "При ком 1 января в СССР впервые стало нерабочим днём?",
    "options": [
      "При В. Ленине",
      "При И. Сталине",
      "При Л. Брежневе",
      "При М. Горбачёве"
    ],
    "answer": "При И. Сталине"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 500000,
    "question": "Какой праздник бравый солдат Швейк встречал в первые дни службы в армии?",
    "options": [
      "Рождество",
      "Пасха",
      "Троица",
      "Богоявление"
    ],
    "answer": "Рождество"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 100,
    "question": "Кого вспоминают, когда говорят, что любовь зла?",
    "options": [
      "Осла",
      "Козла",
      "Барана",
      "Индюка"
    ],
    "answer": "Козла"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 200,
    "question": "Как попадают на МКС космические туристы?",
    "options": [
      "За деньги",
      "По знакомству",
      "По путёвке НАСА",
      "За красивые глаза"
    ],
    "answer": "За деньги"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 300,
    "question": "Как называется телеигра, которую ведёт Николай Фоменко?",
    "options": [
      "«Орёл или решка»",
      "«Пан или пропал»",
      "«Чёт или нечет»",
      "«Красное или чёрное»"
    ],
    "answer": "«Пан или пропал»"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Что появилось в СССР в 1956 году?",
    "options": [
      "Институт кукурузы",
      "Университет гороха",
      "Училище огурцов",
      "Академия хрена"
    ],
    "answer": "Институт кукурузы"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Что отмечают у талантливого человека?",
    "options": [
      "Идейную косточку",
      "Созидательный хрящик",
      "Творческую жилку",
      "Креативную мозоль"
    ],
    "answer": "Творческую жилку"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Где происходит чаепитие, которое изобразил на своей картине художник В. Перов?",
    "options": [
      "На Арбате",
      "В Сокольниках",
      "В Мытищах",
      "В Коломенском"
    ],
    "answer": "В Мытищах"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 4000,
    "question": "Какое из этих садовых растений не имеет колючек?",
    "options": [
      "Боярышник",
      "Вишня",
      "Облепиха",
      "Барбарис"
    ],
    "answer": "Вишня"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 8000,
    "question": "Какой из этих фильмов снимал не Эльдар Рязанов?",
    "options": [
      "«Карнавальная ночь»",
      "«Старики-разбойники»",
      "«Гараж»",
      "«Курьер»"
    ],
    "answer": "«Курьер»"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 16000,
    "question": "От чьего имени выносятся приговоры суда в Российской Федерации?",
    "options": [
      "Государства",
      "Президента",
      "Министра юстиции",
      "Судьи"
    ],
    "answer": "Государства"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 32000,
    "question": "На территории какой современной страны находится гора Синай?",
    "options": [
      "Иордании",
      "Сирии",
      "Египта",
      "Израиля"
    ],
    "answer": "Египта"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 64000,
    "question": "Как в музыке называется отрывистое извлечение звука?",
    "options": [
      "Стаккато",
      "Легато",
      "Глиссандо",
      "Портаменто"
    ],
    "answer": "Стаккато"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 125000,
    "question": "Из какого города резиденция митрополитов русской православной церкви была перенесена в Москву?",
    "options": [
      "Новгород",
      "Владимир",
      "Ростов",
      "Углич"
    ],
    "answer": "Владимир"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 250000,
    "question": "Представитель какого вида спорта признан самым высокооплачиваемым игроком в мире в 2003 году?",
    "options": [
      "Футбола",
      "Бокса",
      "Тенниса",
      "Гольфа"
    ],
    "answer": "Гольфа"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 500000,
    "question": "Какой американский астронавт стал самым пожилым человеком, побывавшим в космосе?",
    "options": [
      "Джон Гленн",
      "Алан Шепард",
      "Нил Армстронг",
      "Эдвин Олдрин"
    ],
    "answer": "Джон Гленн"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1000000,
    "question": "Кто первым получил Нобелевскую премию по литературе?",
    "options": [
      "Романист",
      "Драматург",
      "Поэт",
      "Эссеист"
    ],
    "answer": "Поэт"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 100,
    "question": "Как говорят о девушке маленького роста?",
    "options": [
      "Скрепка",
      "Булавка",
      "Кнопка",
      "Винтик"
    ],
    "answer": "Кнопка"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 200,
    "question": "Что модники XIX века надевали на голову?",
    "options": [
      "Шары",
      "Кубы",
      "Пирамиды",
      "Цилиндры"
    ],
    "answer": "Цилиндры"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 300,
    "question": "Как заканчивается название комедии И. Пырьева «Свинарка и…»?",
    "options": [
      "Чабан",
      "Пастух",
      "Оленевод",
      "Ковбой"
    ],
    "answer": "Пастух"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Чем, согласно известному выражению, становится тайное?",
    "options": [
      "Явным",
      "Разгаданным",
      "Услышанным",
      "Компроматом"
    ],
    "answer": "Явным"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Пьесу с каким названием написал Теннесси Уильямс?",
    "options": [
      "«Такси „Богатство“»",
      "«Троллейбус „Надежда“»",
      "«Автобус „Любовь“»",
      "«Трамвай „Желание“»"
    ],
    "answer": "«Трамвай „Желание“»"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Какой орех утолит и голод, и жажду?",
    "options": [
      "Арахис",
      "Кокос",
      "Фундук",
      "Кешью"
    ],
    "answer": "Кокос"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 4000,
    "question": "Какая актриса основала Фонд защиты животных?",
    "options": [
      "Брижит Бардо",
      "Катрин Денёв",
      "Софи Марсо",
      "Марина Влади"
    ],
    "answer": "Брижит Бардо"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 8000,
    "question": "Какое слово произошло от выражения «искусство ведения домашнего хозяйства»?",
    "options": [
      "Арифметика",
      "Грамматика",
      "Политика",
      "Экономика"
    ],
    "answer": "Экономика"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 16000,
    "question": "Кандидатка на какую должность в начале XX века отбиралась по размаху рук?",
    "options": [
      "Медсестры",
      "Официантки",
      "Телефонистки",
      "Учительницы"
    ],
    "answer": "Телефонистки"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 32000,
    "question": "Название какого музыкального произведения произошло от выражения «возбуждать страсть»?",
    "options": [
      "Опера",
      "Водевиль",
      "Аппассионата",
      "Симфония"
    ],
    "answer": "Аппассионата"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 64000,
    "question": "Какой славянский бог символизировал весеннее плодородие и сексуальную силу?",
    "options": [
      "Ярило",
      "Перун",
      "Дажбог",
      "Стрибог"
    ],
    "answer": "Ярило"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 125000,
    "question": "Что хотела сказать русская дама, когда на балу держала веер полностью раскрытым?",
    "options": [
      "Я вам сочувствую",
      "Будьте смелым",
      "Ты мой кумир",
      "Вы мне безразличны"
    ],
    "answer": "Ты мой кумир"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 250000,
    "question": "Что Платон назвал движущимся подобием вечности?",
    "options": [
      "Землю",
      "Время",
      "Жизнь",
      "Смерть"
    ],
    "answer": "Время"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 500000,
    "question": "При каком президенте США состоялась церемония открытия статуи Свободы в Нью-Йорке?",
    "options": [
      "Джеймс Гарфилд",
      "Стивен Кливленд",
      "Улисс Грант",
      "Ратерфорд Хейс"
    ],
    "answer": "Стивен Кливленд"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1000000,
    "question": "С какой буквы начинаются слова, опубликованные в 16 томе последнего издания Большой Советской Энциклопедии?",
    "options": [
      "М",
      "Н",
      "О",
      "П"
    ],
    "answer": "М"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 100,
    "question": "Что плетёт паук?",
    "options": [
      "Корзину",
      "Бредень",
      "Сеть",
      "Интриги"
    ],
    "answer": "Сеть"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 200,
    "question": "Что имеют в виду, когда говорят: «Седьмая вода на киселе»?",
    "options": [
      "Плохую погоду",
      "Дальнюю родню",
      "Неурожайный год",
      "Меню в столовой"
    ],
    "answer": "Дальнюю родню"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 300,
    "question": "Как называется ода, на текст которой Бетховен написал финал 9-й симфонии?",
    "options": [
      "«На радостях»",
      "«Без радости»",
      "«К радости»",
      "«Пора-пора-порадуемся»"
    ],
    "answer": "«К радости»"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Что есть в петербургском Эрмитаже?",
    "options": [
      "Лоджии Рафаэля",
      "Полы Микеланджело",
      "Чердаки Малевича",
      "Подвалы Шемякина"
    ],
    "answer": "Лоджии Рафаэля"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Кто на съёмках кинофильма вместо актёра прыгает из окна третьего этажа дома?",
    "options": [
      "Гримёр",
      "Режиссёр",
      "Каскадёр",
      "Сценарист"
    ],
    "answer": "Каскадёр"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Как звали царя, который завязал самый запутанный узел?",
    "options": [
      "Юлий",
      "Гордий",
      "Дарий",
      "Александр"
    ],
    "answer": "Гордий"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 4000,
    "question": "Как можно перевести на русский язык слово «фраер»?",
    "options": [
      "Жених",
      "Умник",
      "Философ",
      "Работник"
    ],
    "answer": "Жених"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 8000,
    "question": "Какое произведение А. С. Пушкина предваряет эпиграф: «Во всех ты, Душенька, нарядах хороша»?",
    "options": [
      "«Барышня-крестьянка»",
      "«Капитанская дочка»",
      "«Пиковая дама»",
      "«Дубровский»"
    ],
    "answer": "«Барышня-крестьянка»"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 16000,
    "question": "Какая певица награждена орденом Святого апостола Андрея Первозванного?",
    "options": [
      "Лариса Долина",
      "Алла Пугачёва",
      "Людмила Зыкина",
      "София Ротару"
    ],
    "answer": "Людмила Зыкина"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 32000,
    "question": "При дворе какой королевы состоял на службе астролог Мишель Нострадамус?",
    "options": [
      "Изабеллы Баварской",
      "Анны Австрийской",
      "Марии Стюарт",
      "Екатерины Медичи"
    ],
    "answer": "Екатерины Медичи"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 64000,
    "question": "Как называется одна из опер Моцарта?",
    "options": [
      "«Так поступают все женщины»",
      "«Так думают все женщины»",
      "«Так играют все женщины»",
      "«Так любят все женщины»"
    ],
    "answer": "«Так поступают все женщины»"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Какая фраза часто звучит на аукционе?",
    "options": [
      "Кто сильнее?",
      "Кто хитрее?",
      "Кто больше?",
      "Чья подсказка?"
    ],
    "answer": "Кто больше?"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Как порой называют деспотичную женщину?",
    "options": [
      "Майор в декольте",
      "Жандарм в юбке",
      "Ефрейтор в платье",
      "Сержант в бигуди"
    ],
    "answer": "Жандарм в юбке"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Как заканчивается русская пословица: «Была бы изба…»?",
    "options": [
      "Сделаем евроремонт",
      "Завершим приватизацию",
      "Найдём злую собаку",
      "Будут и тараканы"
    ],
    "answer": "Будут и тараканы"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Что нужно для детской игры в классики?",
    "options": [
      "Боксёрский ринг",
      "Клетки на асфальте",
      "Партитура",
      "Собрания сочинений"
    ],
    "answer": "Клетки на асфальте"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Что группа «Любэ» требовала от Америки, призывая её не валять дурака?",
    "options": [
      "Отдать Аляску",
      "Забыть о гамбургерах",
      "Освободить индейцев",
      "Закрыть Голливуд"
    ],
    "answer": "Отдать Аляску"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "В какой сок добавляют соль по вкусу?",
    "options": [
      "Яблочный",
      "Апельсиновый",
      "Грушевый",
      "Томатный"
    ],
    "answer": "Томатный"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Сколько попыток в самом начале игры даётся игроку в боулинг, чтобы сбить 10 кеглей?",
    "options": [
      "Одна",
      "Две",
      "Три",
      "Четыре"
    ],
    "answer": "Две"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "У какой из этих птиц самый длинный язык?",
    "options": [
      "Зимородок",
      "Снегирь",
      "Дятел",
      "Ласточка"
    ],
    "answer": "Дятел"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Какой дворец является резиденцией Президента РФ в Санкт-Петербурге?",
    "options": [
      "Зимний",
      "Михайловский",
      "Таврический",
      "Константиновский"
    ],
    "answer": "Константиновский"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Кто является родоначальником домашних свиней?",
    "options": [
      "Нуф-нуф",
      "Морская свинка",
      "Кабан",
      "Пятачок"
    ],
    "answer": "Кабан"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Как называется одно из стихотворений В. Маяковского?",
    "options": [
      "«Левый марш»",
      "«Правая кадриль»",
      "«Прямой вальс»",
      "«Косая лезгинка»"
    ],
    "answer": "«Левый марш»"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Как заканчивается крылатая фраза: «Юпитер, ты сердишься, значит…»?",
    "options": [
      "Рим бунтует",
      "Ты не прав",
      "Астрологи неточны",
      "Космонавты намусорили"
    ],
    "answer": "Ты не прав"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Что, согласно известному выражению, закусывает человек, потерявший над собой контроль?",
    "options": [
      "Удила",
      "Шлею",
      "Оглоблю",
      "Водку селёдкой"
    ],
    "answer": "Удила"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "На каком матче, согласно песне группы «Браво», Вася сидит с красивой дамой?",
    "options": [
      "ЦСКА-«Металлург»",
      "«Локомотив»-«Реал»",
      "«Спартак»-«Динамо»",
      "Аргентина-Ямайка"
    ],
    "answer": "«Спартак»-«Динамо»"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Какой полуостров расположен не в Азии?",
    "options": [
      "Камчатка",
      "Таймыр",
      "Ямал",
      "Флорида"
    ],
    "answer": "Флорида"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Где в теле человека расположена плюсна?",
    "options": [
      "Локоть",
      "Стопа",
      "Запястье",
      "Колено"
    ],
    "answer": "Стопа"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Какого короля Национальный конвент в 1793 году приговорил к смертной казни?",
    "options": [
      "Шведского",
      "Польского",
      "Французского",
      "Английского"
    ],
    "answer": "Французского"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "В каком здании обитал главный герой романа Гастона Леру «Призрак оперы»?",
    "options": [
      "Гранд-опера",
      "Ла Скала",
      "Ковент-Гарден",
      "Большой театр"
    ],
    "answer": "Гранд-опера"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "С какой попытки Ю. Деточкину удалось угнать машину Д. Семицветова в к/ф «Берегись автомобиля»?",
    "options": [
      "С первой",
      "Со второй",
      "С третьей",
      "С четвёртой"
    ],
    "answer": "С третьей"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Какой химический элемент был впервые получен из морских водорослей?",
    "options": [
      "Калий",
      "Иод",
      "Фосфор",
      "Сера"
    ],
    "answer": "Иод"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "Кто написал реквием, будучи аббатом?",
    "options": [
      "Ф. Лист",
      "В. А. Моцарт",
      "Д. Верди",
      "Г. Берлиоз"
    ],
    "answer": "Ф. Лист"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "Что изображено на государственном гербе Ватикана?",
    "options": [
      "Мечи",
      "Ключи",
      "Книги",
      "Рыбы"
    ],
    "answer": "Ключи"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Какой французский актёр участвовал в антифашистской борьбе?",
    "options": [
      "Шарль Азнавур",
      "Жан Поль Бельмондо",
      "Жан Маре",
      "Луи де Фюнес"
    ],
    "answer": "Шарль Азнавур"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Кто из перечисленных был пажом во времена Екатерины II?",
    "options": [
      "Д. И. Фонвизин",
      "Г. Р. Державин",
      "А. Н. Радищев",
      "Н. М. Карамзин"
    ],
    "answer": "А. Н. Радищев"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "В какой стране придумали психологическую игру «Мафия»?",
    "options": [
      "США",
      "Япония",
      "Италия",
      "СССР"
    ],
    "answer": "СССР"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Под каким знаком зодиака родился Александр Сергеевич Пушкин?",
    "options": [
      "Овен",
      "Близнецы",
      "Телец",
      "Рак"
    ],
    "answer": "Близнецы"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Сколько ног у улитки?",
    "options": [
      "Одна",
      "Две",
      "Три",
      "Ни одной"
    ],
    "answer": "Одна"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Чего нет лишь у одной республики в мире — островного государства Науру?",
    "options": [
      "Государственного языка",
      "Государственного гимна",
      "Государственного флага",
      "Столицы"
    ],
    "answer": "Столицы"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Что растёт в огороде?",
    "options": [
      "Лук",
      "Пистолет",
      "Пулемёт",
      "Ракета СС-20"
    ],
    "answer": "Лук"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Как называют микроавтобусы, совершающие поездки по определённым направлениям?",
    "options": [
      "Рейсовка",
      "Путёвка",
      "Курсовка",
      "Маршрутка"
    ],
    "answer": "Маршрутка"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "О чём писал Грибоедов, отмечая, что он «нам сладок и приятен»?",
    "options": [
      "Дым Отечества",
      "Дух купечества",
      "Дар пророчества",
      "Пыл девичества"
    ],
    "answer": "Дым Отечества"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Какого персонажа нет в известной считалке «На золотом крыльце сидели»?",
    "options": [
      "Сапожника",
      "Кузнеца",
      "Короля",
      "Портного"
    ],
    "answer": "Кузнеца"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Какой специалист занимается изучением неопознанных летающих объектов?",
    "options": [
      "Кинолог",
      "Уфолог",
      "Сексопатолог",
      "Психиатр"
    ],
    "answer": "Уфолог"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Как называется разновидность воды, в которой атом водорода замещён его изотопом дейтерием?",
    "options": [
      "Лёгкая",
      "Средняя",
      "Тяжёлая",
      "Невесомая"
    ],
    "answer": "Тяжёлая"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Что такое десница?",
    "options": [
      "Бровь",
      "Глаз",
      "Шея",
      "Рука"
    ],
    "answer": "Рука"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "В какое море впадает река Урал?",
    "options": [
      "Азовское",
      "Чёрное",
      "Средиземное",
      "Каспийское"
    ],
    "answer": "Каспийское"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "На что кладут руку члены английского общества лысых во время присяги?",
    "options": [
      "Баскетбольный мяч",
      "Бильярдный шар",
      "Апельсин",
      "Кокосовый орех"
    ],
    "answer": "Бильярдный шар"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Как назывался каменный монолит, на котором установлен памятник Петру I в Санкт-Петербурге?",
    "options": [
      "Дом-камень",
      "Гром-камень",
      "Гора-камень",
      "Разрыв-камень"
    ],
    "answer": "Гром-камень"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Как Пётр Ильич Чайковский назвал свою серенаду для скрипки с оркестром си-бемоль минор?",
    "options": [
      "Флегматическая",
      "Меланхолическая",
      "Холерическая",
      "Сангвиническая"
    ],
    "answer": "Меланхолическая"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "Какого ордена не было у первого советского космонавта Юрия Гагарина?",
    "options": [
      "«Ожерелье Нила» (Египет)",
      "«Крест Грюнвальда» (Польша)",
      "«Плайя Хирон» (Куба)",
      "«Орден двойного дракона» (Китай)"
    ],
    "answer": "«Орден двойного дракона» (Китай)"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "Какое животное имеет второе название — кугуар?",
    "options": [
      "Оцелот",
      "Леопард",
      "Пума",
      "Пантера"
    ],
    "answer": "Пума"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Что в России 19 века делали в дортуаре?",
    "options": [
      "Ели",
      "Спали",
      "Ездили верхом",
      "Купались"
    ],
    "answer": "Спали"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Какой химический элемент назван в честь злого подземного гнома?",
    "options": [
      "Гафний",
      "Кобальт",
      "Бериллий",
      "Теллур"
    ],
    "answer": "Кобальт"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Какой город есть на Украине?",
    "options": [
      "Прямой Хвост",
      "Кривой Рог",
      "Большое Копыто",
      "Густая Грива"
    ],
    "answer": "Кривой Рог"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Что есть не только у здания, но и у электрической лампочки?",
    "options": [
      "Фундамент",
      "Перекрытия",
      "Крыша",
      "Цоколь"
    ],
    "answer": "Цоколь"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Какой вид тепловой обработки производится во фритюрнице?",
    "options": [
      "Пропаривание",
      "Варка",
      "Замораживание",
      "Обжаривание"
    ],
    "answer": "Обжаривание"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Что, если верить названию скульптуры Ивана Шадра, является оружием пролетариата?",
    "options": [
      "Булыжник",
      "Рогатина",
      "Трёхлинейка",
      "Кулак"
    ],
    "answer": "Булыжник"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Пирог с какой начинкой дал название весёлым самодеятельным представлениям?",
    "options": [
      "Грибы",
      "Яблоки",
      "Капуста",
      "Клюква"
    ],
    "answer": "Капуста"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Огромным размером чего отличается лисичка фенек?",
    "options": [
      "Глаз",
      "Ушей",
      "Носа",
      "Хвоста"
    ],
    "answer": "Ушей"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Где находится город Касли, известный во всём мире изделиями из литого металла?",
    "options": [
      "Великобритания",
      "Россия",
      "США",
      "Германия"
    ],
    "answer": "Россия"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Что поручено охранять сотне стражников швейцарской гвардии?",
    "options": [
      "Штаб-квартиру ООН",
      "Букингемский дворец",
      "Папу и Ватикан",
      "Белый дом в Вашингтоне"
    ],
    "answer": "Папу и Ватикан"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Какая горная система самая протяжённая на Земле?",
    "options": [
      "Гималаи",
      "Аппалачи",
      "Альпы",
      "Анды"
    ],
    "answer": "Анды"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Какого названия нет среди трёх составляющих элементов тройного прыжка?",
    "options": [
      "Скачок",
      "Шаг",
      "Прыжок",
      "Полёт"
    ],
    "answer": "Полёт"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Как раньше называлась буква кириллицы, которую сегодня мы знаем как «Т»?",
    "options": [
      "Так",
      "Топор",
      "Трон",
      "Твердо"
    ],
    "answer": "Твердо"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "Что в 1903 году помогло выбраться из ледового плена кораблю «Гаусс» немецкой южнополярной экспедиции?",
    "options": [
      "Зола",
      "Динамит",
      "Кипяток",
      "Машинное масло"
    ],
    "answer": "Зола"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "Где устанавливают спинакер?",
    "options": [
      "На парусной яхте",
      "На метеорологической станции",
      "В ветеринарной клинике",
      "В угольной шахте"
    ],
    "answer": "На парусной яхте"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Где родилась топ-модель Наоми Кэмпбелл?",
    "options": [
      "Великобритания",
      "Сомали",
      "Ботсвана",
      "США"
    ],
    "answer": "Великобритания"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Как назвали первую кимберлитовую трубку, открытую Ларисой Попугаевой 21 августа 1954 года?",
    "options": [
      "«Зарница»",
      "«Удачная»",
      "«Мир»",
      "«Советская»"
    ],
    "answer": "«Зарница»"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Каким словом заканчивается пословица «Не всё то золото, что…»?",
    "options": [
      "Жёлтое",
      "В слитках",
      "Блестит",
      "Подорожало"
    ],
    "answer": "Блестит"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Что делают женщины, чтобы избавиться от морщин?",
    "options": [
      "Галстуки",
      "Подтяжки",
      "Подвязки",
      "Манишки"
    ],
    "answer": "Подвязки"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Какие соревнования не могут отменить из-за отсутствия ветра?",
    "options": [
      "По боулингу",
      "По кайтингу",
      "По виндсёрфингу",
      "По буерному спорту"
    ],
    "answer": "По боулингу"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Какой город с 1845 по 1936 годы называли Тифлисом?",
    "options": [
      "Тбилиси",
      "Туапсе",
      "Кутаиси",
      "Сухуми"
    ],
    "answer": "Тбилиси"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Где изготовлена просфора, которую освящают в церкви?",
    "options": [
      "В кузнице",
      "В иконописной мастерской",
      "В гончарной мастерской",
      "В пекарне"
    ],
    "answer": "В пекарне"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Чьё движение называется «большой батман»?",
    "options": [
      "Боксёра",
      "Певца",
      "Футболиста",
      "Балерины"
    ],
    "answer": "Балерины"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Что содержалось в ревизских сказках?",
    "options": [
      "Подушная перепись населения",
      "Кулинарные рецепты",
      "Летописные своды",
      "Сказки и анекдоты"
    ],
    "answer": "Подушная перепись населения"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "У какой повозки два колеса, а не четыре?",
    "options": [
      "Карета",
      "Тарантас",
      "Таратайка",
      "Пролётка"
    ],
    "answer": "Таратайка"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Как называют напильник с редкой и крупной насечкой?",
    "options": [
      "Надфиль",
      "Рашпиль",
      "Рейсмус",
      "Шерхебель"
    ],
    "answer": "Рашпиль"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Какая утварь стала названием водного растения?",
    "options": [
      "Кадушка",
      "Кубышка",
      "Кастрюля",
      "Котелок"
    ],
    "answer": "Кубышка"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Какая единица в системе СИ носит имя изобретателя Николы Тесла?",
    "options": [
      "Электрической проводимости",
      "Радиоактивности",
      "Магнитной индукции",
      "Напряжения"
    ],
    "answer": "Магнитной индукции"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "Какая игра в Ипатьевской летописи XV века упоминается под названием «тавлеи»?",
    "options": [
      "Шахматы",
      "Шашки",
      "Домино",
      "Лото"
    ],
    "answer": "Шашки"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "Стихотворения какого поэта стали текстами национальных гимнов двух разных государств?",
    "options": [
      "Поля Верлена",
      "Рабиндраната Тагора",
      "Генриха Гейне",
      "Роберта Бёрнса"
    ],
    "answer": "Рабиндраната Тагора"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Как домочадцы Чехова прозвали мангуста, привезённого писателем с Цейлона?",
    "options": [
      "Сволочь",
      "Дурачок",
      "Гад",
      "Скотина"
    ],
    "answer": "Сволочь"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "В честь какого растения область Фриули-Венеция-Джулия в Италии ежегодно проводит трёхмесячный фестиваль?",
    "options": [
      "Лук",
      "Фасоль",
      "Спаржа",
      "Артишок"
    ],
    "answer": "Спаржа"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Что можно увидеть в конце тоннеля, согласно известному выражению?",
    "options": [
      "Мрак",
      "Свет",
      "Дыру",
      "Поезд"
    ],
    "answer": "Свет"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Как называется сорт варёной колбасы?",
    "options": [
      "Бакалаврская",
      "Магистерская",
      "Кандидатская",
      "Докторская"
    ],
    "answer": "Докторская"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Как называется остров, упоминающийся во многих сказках?",
    "options": [
      "Буян",
      "Хулиган",
      "Шалун",
      "Проказник"
    ],
    "answer": "Буян"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Кто не является героем песни «В лесу родилась ёлочка»?",
    "options": [
      "Зайка",
      "Лиса",
      "Волк",
      "Мужичок"
    ],
    "answer": "Лиса"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Какое особое световое оружие было у джедаев в эпопее «Звёздные войны»?",
    "options": [
      "Мечи",
      "Кинжалы",
      "Копья",
      "Пистолеты"
    ],
    "answer": "Мечи"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Как древнегреческие боги использовали амброзию?",
    "options": [
      "Пили",
      "Ели",
      "Дышали",
      "Надевали"
    ],
    "answer": "Ели"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Какое из этих зданий Петербурга расположено не на набережной?",
    "options": [
      "Меншиковский дворец",
      "Кунсткамера",
      "Зимний дворец",
      "Большой Гостиный Двор"
    ],
    "answer": "Большой Гостиный Двор"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Какая кислота образует нитраты?",
    "options": [
      "Азотная",
      "Фосфорная",
      "Серная",
      "Сернистая"
    ],
    "answer": "Азотная"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Что в финальном матче чемпионата мира по футболу 1994 года произошло впервые?",
    "options": [
      "Не было угловых",
      "Не было предупреждений",
      "Удалили обоих вратарей",
      "Матч закончился серией пенальти"
    ],
    "answer": "Матч закончился серией пенальти"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Сколько детей было у Анны Карениной?",
    "options": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "Ни одного"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Какое министерство возглавлял Пётр Столыпин, когда стал председателем Совета министров Российской империи?",
    "options": [
      "Министерство финансов",
      "Министерство внутренних дел",
      "Военное министерство",
      "Министерство путей сообщения"
    ],
    "answer": "Министерство внутренних дел"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "Самая яркая звезда какого созвездия называется Альтаир?",
    "options": [
      "Лира",
      "Орёл",
      "Дева",
      "Лебедь"
    ],
    "answer": "Орёл"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "Как называется место для одного локомотива в железнодорожном депо?",
    "options": [
      "Гараж",
      "Ангар",
      "Сектор",
      "Стойло"
    ],
    "answer": "Стойло"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Из чьей шерсти первоначально делались камилавки — головные уборы византийских священников?",
    "options": [
      "Овца",
      "Собака",
      "Як",
      "Верблюд"
    ],
    "answer": "Верблюд"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Что Иван Ефремов в романе «Лезвие бритвы» назвал наивысшей степенью целесообразности?",
    "options": [
      "Красоту",
      "Смерть",
      "Мудрость",
      "Свободу"
    ],
    "answer": "Красоту"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Как называется музыкальная программа Первого канала?",
    "options": [
      "Один метеорит",
      "Две звезды",
      "Три кометы",
      "Четыре астероида"
    ],
    "answer": "Две звезды"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Что собирала в саду смуглянка, героиня советской песни?",
    "options": [
      "Виноград",
      "Гербарий",
      "Мусор",
      "Автомат Калашникова"
    ],
    "answer": "Виноград"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Что должен был сделать принц, чтобы разбудить спящую красавицу в диснеевском мультфильме?",
    "options": [
      "Прокукарекать",
      "Протрубить в горн",
      "Завести будильник",
      "Поцеловать её"
    ],
    "answer": "Поцеловать её"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Как автомобилисты называют конструкцию из труб и стержней, которая крепится перед бампером внедорожников?",
    "options": [
      "Лягушатник",
      "Медвежатник",
      "Клоповник",
      "Кенгурятник"
    ],
    "answer": "Кенгурятник"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Где, как принято считать, жил философ Диоген?",
    "options": [
      "В бочке",
      "В контейнере",
      "В цистерне",
      "В яме"
    ],
    "answer": "В бочке"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Кто или что не может быть кряжистым?",
    "options": [
      "Человек",
      "Дуб",
      "Конь",
      "Воздух"
    ],
    "answer": "Воздух"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Какое изобретение прославило фамилию фабриканта Джона Ундервуда?",
    "options": [
      "Пылесос",
      "Кофеварка",
      "Пулемёт",
      "Пишущая машинка"
    ],
    "answer": "Пишущая машинка"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "За что получил свою первую награду Василий Тёркин?",
    "options": [
      "Сбил самолёт",
      "Поджёг танк",
      "Наладил прерванную связь",
      "Добыл языка"
    ],
    "answer": "Сбил самолёт"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Что говорят о плохо соображающем человеке?",
    "options": [
      "Чайник не кипятит",
      "Сковородка не жарит",
      "Котелок не варит",
      "Банька не парит"
    ],
    "answer": "Котелок не варит"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Кто главный герой мультфильма «Бременские музыканты»?",
    "options": [
      "Дуремар",
      "Бэрримор",
      "Трубадур",
      "Мадам Помпадур"
    ],
    "answer": "Трубадур"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Какой лозунг выдвинут не Лениным?",
    "options": [
      "Власть Советам!",
      "Мир народам!",
      "Земля крестьянам!",
      "Детям — мороженое, бабе — цветы!"
    ],
    "answer": "Детям — мороженое, бабе — цветы!"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Что украшает генеральские брюки?",
    "options": [
      "Пампасы",
      "Лампасы",
      "Лясы",
      "Выкрутасы"
    ],
    "answer": "Лампасы"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Что можно увидеть в конце тоннеля, согласно известному выражению?",
    "options": [
      "Мрак",
      "Свет",
      "Дыру",
      "Поезд"
    ],
    "answer": "Свет"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Как называется сорт варёной колбасы?",
    "options": [
      "Бакалаврская",
      "Магистерская",
      "Кандидатская",
      "Докторская"
    ],
    "answer": "Докторская"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Как называется остров, упоминающийся во многих сказках?",
    "options": [
      "Буян",
      "Хулиган",
      "Шалун",
      "Проказник"
    ],
    "answer": "Буян"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Кто не является героем песни «В лесу родилась ёлочка»?",
    "options": [
      "Зайка",
      "Лиса",
      "Волк",
      "Мужичок"
    ],
    "answer": "Лиса"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Какое особое световое оружие было у джедаев в эпопее «Звёздные войны»?",
    "options": [
      "Мечи",
      "Кинжалы",
      "Копья",
      "Пистолеты"
    ],
    "answer": "Мечи"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Как древнегреческие боги использовали амброзию?",
    "options": [
      "Пили",
      "Ели",
      "Дышали",
      "Надевали"
    ],
    "answer": "Ели"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Какое из этих зданий Петербурга расположено не на набережной?",
    "options": [
      "Меншиковский дворец",
      "Кунсткамера",
      "Зимний дворец",
      "Большой Гостиный Двор"
    ],
    "answer": "Большой Гостиный Двор"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Какая кислота образует нитраты?",
    "options": [
      "Азотная",
      "Фосфорная",
      "Серная",
      "Сернистая"
    ],
    "answer": "Азотная"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Что в финальном матче чемпионата мира по футболу 1994 года произошло впервые?",
    "options": [
      "Не было угловых",
      "Не было предупреждений",
      "Удалили обоих вратарей",
      "Матч закончился серией пенальти"
    ],
    "answer": "Матч закончился серией пенальти"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Сколько детей было у Анны Карениной?",
    "options": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "Ни одного"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Какое министерство возглавлял Пётр Столыпин, когда стал председателем Совета министров Российской империи?",
    "options": [
      "Министерство финансов",
      "Министерство внутренних дел",
      "Военное министерство",
      "Министерство путей сообщения"
    ],
    "answer": "Министерство внутренних дел"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "Самая яркая звезда какого созвездия называется Альтаир?",
    "options": [
      "Лира",
      "Орёл",
      "Дева",
      "Лебедь"
    ],
    "answer": "Орёл"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "Как называется место для одного локомотива в железнодорожном депо?",
    "options": [
      "Гараж",
      "Ангар",
      "Сектор",
      "Стойло"
    ],
    "answer": "Стойло"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Из чьей шерсти первоначально делались камилавки — головные уборы византийских священников?",
    "options": [
      "Овца",
      "Собака",
      "Як",
      "Верблюд"
    ],
    "answer": "Верблюд"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Что Иван Ефремов в романе «Лезвие бритвы» назвал наивысшей степенью целесообразности?",
    "options": [
      "Красоту",
      "Смерть",
      "Мудрость",
      "Свободу"
    ],
    "answer": "Красоту"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Как называется музыкальная программа Первого канала?",
    "options": [
      "Один метеорит",
      "Две звезды",
      "Три кометы",
      "Четыре астероида"
    ],
    "answer": "Две звезды"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Что собирала в саду смуглянка, героиня советской песни?",
    "options": [
      "Виноград",
      "Гербарий",
      "Мусор",
      "Автомат Калашникова"
    ],
    "answer": "Виноград"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Что должен был сделать принц, чтобы разбудить спящую красавицу в диснеевском мультфильме?",
    "options": [
      "Прокукарекать",
      "Протрубить в горн",
      "Завести будильник",
      "Поцеловать её"
    ],
    "answer": "Поцеловать её"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Как автомобилисты называют конструкцию из труб и стержней, которая крепится перед бампером внедорожников?",
    "options": [
      "Лягушатник",
      "Медвежатник",
      "Клоповник",
      "Кенгурятник"
    ],
    "answer": "Кенгурятник"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Где, как принято считать, жил философ Диоген?",
    "options": [
      "В бочке",
      "В контейнере",
      "В цистерне",
      "В яме"
    ],
    "answer": "В бочке"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Кто или что не может быть кряжистым?",
    "options": [
      "Человек",
      "Дуб",
      "Конь",
      "Воздух"
    ],
    "answer": "Воздух"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Какое изобретение прославило фамилию фабриканта Джона Ундервуда?",
    "options": [
      "Пылесос",
      "Кофеварка",
      "Пулемёт",
      "Пишущая машинка"
    ],
    "answer": "Пишущая машинка"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "За что получил свою первую награду Василий Тёркин?",
    "options": [
      "Сбил самолёт",
      "Поджёг танк",
      "Наладил прерванную связь",
      "Добыл языка"
    ],
    "answer": "Сбил самолёт"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Что говорят о плохо соображающем человеке?",
    "options": [
      "Чайник не кипятит",
      "Сковородка не жарит",
      "Котелок не варит",
      "Банька не парит"
    ],
    "answer": "Котелок не варит"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Кто главный герой мультфильма «Бременские музыканты»?",
    "options": [
      "Дуремар",
      "Бэрримор",
      "Трубадур",
      "Мадам Помпадур"
    ],
    "answer": "Трубадур"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Какой лозунг выдвинут не Лениным?",
    "options": [
      "Власть Советам!",
      "Мир народам!",
      "Земля крестьянам!",
      "Детям — мороженое, бабе — цветы!"
    ],
    "answer": "Детям — мороженое, бабе — цветы!"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Что украшает генеральские брюки?",
    "options": [
      "Пампасы",
      "Лампасы",
      "Лясы",
      "Выкрутасы"
    ],
    "answer": "Лампасы"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Какую картину написал Эдуар Мане?",
    "options": [
      "Пикник на обочине",
      "Завтрак на траве",
      "Обед у людоеда",
      "Ужин с дураком"
    ],
    "answer": "Завтрак на траве"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Кто назван голосистым в знаменитом романсе Алябьева?",
    "options": [
      "Соловей",
      "Петух",
      "Павлин",
      "Футбольный комментатор"
    ],
    "answer": "Соловей"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Какое государство не островное?",
    "options": [
      "Индонезия",
      "Бруней",
      "Мали",
      "Ирландия"
    ],
    "answer": "Мали"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Сколько составляющих должно быть в пунше, согласно переводу названия напитка с хинди?",
    "options": [
      "4",
      "5",
      "6",
      "7"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Чем занимался на Руси целовальник?",
    "options": [
      "Регистрировал браки",
      "Переписывал книги",
      "Отливал колокола",
      "Продавал водку"
    ],
    "answer": "Продавал водку"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Чем в комедии Грибоедова «Горе от ума» Молчалин объясняет необходимость «зависеть от других»?",
    "options": [
      "Молодостью",
      "Низким чином",
      "Провинциальностью",
      "Малодушием"
    ],
    "answer": "Низким чином"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Согласно какой шкале температур вода закипает при 80 градусах?",
    "options": [
      "Фаренгейта",
      "Реомюра",
      "Кельвина",
      "Цельсия"
    ],
    "answer": "Реомюра"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "Что случилось с кабинетным роялем Дмитрия Шостаковича?",
    "options": [
      "Сгорел при пожаре",
      "Упал с грузовика",
      "Был съеден крысами",
      "Был проигран в карты"
    ],
    "answer": "Был проигран в карты"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "Как называется автобиографическая книга футболиста Эдуарда Стрельцова?",
    "options": [
      "И один в поле воин",
      "Вижу поле",
      "Перекати-поле",
      "Поле для игры"
    ],
    "answer": "Вижу поле"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Куда, по словам Анны Ахматовой, ездили в наряде, состоящем из корсета, лифа, двух юбок, шёлкового платья и шапочки?",
    "options": [
      "В баню",
      "На бал",
      "На пляж",
      "На ипподром"
    ],
    "answer": "На пляж"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "В какой из этих столиц бывших союзных республик раньше появилось метро?",
    "options": [
      "Тбилиси",
      "Ереван",
      "Баку",
      "Минск"
    ],
    "answer": "Тбилиси"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Кого поговорка не рекомендует пускать в огород?",
    "options": [
      "Козла",
      "Колорадского жука",
      "Голодного студента",
      "Кенгуру"
    ],
    "answer": "Козла"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Какая песня была хитом группы «Ласковый май»?",
    "options": [
      "Белые ночи",
      "Белые грибы",
      "Белые розы",
      "Белые офицеры"
    ],
    "answer": "Белые розы"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Как называется металлический стержень для жарки мяса над огнём?",
    "options": [
      "Жарил",
      "Парил",
      "Крутил",
      "Вертел"
    ],
    "answer": "Вертел"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Как часто называют последнее, наиболее яркое творческое свершение человека?",
    "options": [
      "Песнь песней",
      "Песнь о вещем Олеге",
      "Лебединая песня",
      "Песня года"
    ],
    "answer": "Лебединая песня"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Что или кто, по словам Ленина, разбудил Герцена?",
    "options": [
      "Петухи",
      "Будильник",
      "Жена",
      "Декабристы"
    ],
    "answer": "Декабристы"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Кто в водном поло имеет право касаться мяча двумя руками одновременно?",
    "options": [
      "Только защитники",
      "Только вратарь",
      "Все игроки",
      "Никто"
    ],
    "answer": "Только вратарь"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Кем, как считается, был родоначальник династии Медичи?",
    "options": [
      "Юристом",
      "Учителем",
      "Священником",
      "Врачом"
    ],
    "answer": "Врачом"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Какое имя Пушкин дал персонажу и в «Сказке о царе Салтане», и в поэме «Руслан и Людмила»?",
    "options": [
      "Гвидон",
      "Наина",
      "Ратмир",
      "Черномор"
    ],
    "answer": "Черномор"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "К каким тканям относится чесуча?",
    "options": [
      "Шёлковые",
      "Льняные",
      "Хлопчатобумажные",
      "Шерстяные"
    ],
    "answer": "Шёлковые"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "В результате чего, по официальной версии, раскололся Царь-колокол?",
    "options": [
      "Неудачного подъёма",
      "Ошибки литейщиков",
      "Пожара",
      "Попадания пушечного ядра"
    ],
    "answer": "Пожара"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Что не название города в США, а порода крупного рогатого скота?",
    "options": [
      "Санта-Барбара",
      "Санта-Гертруда",
      "Санта-Моника",
      "Санта-Фе"
    ],
    "answer": "Санта-Гертруда"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "Кто в фильме «Назад в будущее» слушал по телефону рок-н-ролл Марти Макфлая?",
    "options": [
      "Чак Берри",
      "Элвис Пресли",
      "Билл Хейли",
      "Гарик Сукачёв"
    ],
    "answer": "Чак Берри"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "Что коллекционировал Максим Горький?",
    "options": [
      "Валдайские колокольчики",
      "Испанские кастаньеты",
      "Итальянские вина",
      "Японские фигурки из кости"
    ],
    "answer": "Японские фигурки из кости"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Что помешало Ференцу Листу поступить в Парижскую консерваторию в 1823 году?",
    "options": [
      "Отсутствие денег",
      "Слабое здоровье",
      "Провал на экзамене",
      "Иностранное подданство"
    ],
    "answer": "Иностранное подданство"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Сколько морей омывают Балканский полуостров?",
    "options": [
      "3",
      "4",
      "5",
      "6"
    ],
    "answer": "6"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Кого поговорка не рекомендует пускать в огород?",
    "options": [
      "Козла",
      "Колорадского жука",
      "Голодного студента",
      "Кенгуру"
    ],
    "answer": "Козла"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Какая песня была хитом группы «Ласковый май»?",
    "options": [
      "«Белые ночи»",
      "«Белые грибы»",
      "«Белые розы»",
      "«Белые офицеры»"
    ],
    "answer": "«Белые розы»"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Как называется металлический стержень для жарки мяса над огнём?",
    "options": [
      "Жарил",
      "Парил",
      "Крутил",
      "Вертел"
    ],
    "answer": "Вертел"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Как часто называют последнее, наиболее яркое творческое свершение человека?",
    "options": [
      "Песнь песней",
      "«Песнь о вещем Олеге»",
      "Лебединая песня",
      "«Песня года»"
    ],
    "answer": "Лебединая песня"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Что или кто, по словам Ленина, разбудил Герцена?",
    "options": [
      "Петухи",
      "Будильник",
      "Жена",
      "Декабристы"
    ],
    "answer": "Декабристы"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Кто в водном поло имеет право касаться мяча двумя руками одновременно?",
    "options": [
      "Только защитники",
      "Только вратарь",
      "Все игроки",
      "Никто"
    ],
    "answer": "Только вратарь"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Кем, как считается, был родоначальник династии Медичи?",
    "options": [
      "Юристом",
      "Учителем",
      "Священником",
      "Врачом"
    ],
    "answer": "Врачом"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Какое имя Пушкин дал персонажу и в «Сказке о царе Салтане», и в поэме «Руслан и Людмила»?",
    "options": [
      "Гвидон",
      "Наина",
      "Ратмир",
      "Черномор"
    ],
    "answer": "Черномор"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "К каким тканям относится чесуча?",
    "options": [
      "Шёлковые",
      "Льняные",
      "Хлопчатобумажные",
      "Шерстяные"
    ],
    "answer": "Шёлковые"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "В результате чего, по официальной версии, раскололся Царь-колокол?",
    "options": [
      "Неудачного подъёма",
      "Ошибки литейщиков",
      "Пожара",
      "Попадания пушечного ядра"
    ],
    "answer": "Пожара"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Что не название города в США, а порода крупного рогатого скота?",
    "options": [
      "Санта-Барбара",
      "Санта-Гертруда",
      "Санта-Моника",
      "Санта-Фе"
    ],
    "answer": "Санта-Гертруда"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "Кто в фильме «Назад в будущее» слушал по телефону рок-н-ролл Марти Макфлая?",
    "options": [
      "Чак Берри",
      "Элвис Пресли",
      "Билл Хейли",
      "Гарик Сукачёв"
    ],
    "answer": "Чак Берри"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "Что коллекционировал Максим Горький?",
    "options": [
      "Валдайские колокольчики",
      "Испанские кастаньеты",
      "Итальянские вина",
      "Японские фигурки из кости"
    ],
    "answer": "Японские фигурки из кости"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Что помешало Ференцу Листу поступить в Парижскую консерваторию в 1823 году?",
    "options": [
      "Отсутствие денег",
      "Слабое здоровье",
      "Провал на экзамене",
      "Иностранное подданство"
    ],
    "answer": "Иностранное подданство"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Сколько морей омывают Балканский полуостров?",
    "options": [
      "3",
      "4",
      "5",
      "6"
    ],
    "answer": "6"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Куда, образно говоря, садится человек, попавший в нелепое, смешное положение?",
    "options": [
      "В сапог",
      "В тапок",
      "В валенок",
      "В галошу"
    ],
    "answer": "В галошу"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Что говорят о надвигающейся опасности?",
    "options": [
      "Запахло пареным",
      "Запахло жареным",
      "Запахло тушёным",
      "Запахло варёным"
    ],
    "answer": "Запахло жареным"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Что просит не сыпать на рану герой популярной песни Вячеслава Добрынина?",
    "options": [
      "Сахар",
      "Соль",
      "Перец",
      "Хмели-сунели"
    ],
    "answer": "Соль"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Кем представился Мойдодыр в стихотворении Корнея Чуковского?",
    "options": [
      "Директором",
      "Боссом",
      "Начальником",
      "Управляющим"
    ],
    "answer": "Начальником"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Что растягивает при игре баянист?",
    "options": [
      "Ткани",
      "Меха",
      "Пух",
      "Шерсть"
    ],
    "answer": "Меха"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Как называется сорт продолговатых помидоров?",
    "options": [
      "«Грушки»",
      "«Сливки»",
      "«Абрикосики»",
      "«Ананасики»"
    ],
    "answer": "«Сливки»"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Как называется приспособление, с помощью которого срезают кончик сигары?",
    "options": [
      "Кинжальчик",
      "Сабелька",
      "Гильотинка",
      "Эшафотик"
    ],
    "answer": "Гильотинка"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "В каком городе установлен памятник с надписью «Умеющим ждать» на постаменте?",
    "options": [
      "В Челябинске",
      "В Норильске",
      "В Волгограде",
      "В Мурманске"
    ],
    "answer": "В Мурманске"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Где за границей побывал Александр Сергеевич Пушкин?",
    "options": [
      "В Баден-Бадене",
      "В Карловых Варах",
      "В Константинополе",
      "Нигде"
    ],
    "answer": "Нигде"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Исследование чего удлинило фамилию русского учёного Петра Петровича Семёнова?",
    "options": [
      "Гор",
      "Морей",
      "Лесов",
      "Пустынь"
    ],
    "answer": "Гор"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Как звали святого, которого парижские извозчики считали своим покровителем?",
    "options": [
      "Дилижанс",
      "Экипаж",
      "Фиакр",
      "Кабриолет"
    ],
    "answer": "Фиакр"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "Кем был Хамфри, работавший на Даунинг-стрит, 10 и при Маргарет Тэтчер, и при Джоне Мейджоре, и при Тони Блэре?",
    "options": [
      "Охранником",
      "Поваром",
      "Астрологом",
      "Котом"
    ],
    "answer": "Котом"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "Кто автор диссертации «Об успешном методе трепанации черепа и о скрытом изъязвлении почек»?",
    "options": [
      "Антон Чехов",
      "Владимир Даль",
      "Михаил Булгаков",
      "Николай Лесков"
    ],
    "answer": "Владимир Даль"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Какой химический элемент в таблице Менделеева обозначается 21-й буквой латинского алфавита?",
    "options": [
      "Ванадий",
      "Кислород",
      "Уран",
      "Фосфор"
    ],
    "answer": "Уран"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Реки с каким названием нет на территории России?",
    "options": [
      "Шея",
      "Уста",
      "Спина",
      "Палец"
    ],
    "answer": "Спина"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Как правильно закончить пословицу: «Не откладывай на завтра то, что можно…»?",
    "options": [
      "сделать сегодня",
      "сделать послезавтра",
      "сделать через месяц",
      "никогда не делать"
    ],
    "answer": "сделать сегодня"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Что говорит человек, когда замечает нечто необычное?",
    "options": [
      "попало в лоб",
      "залетело в рот",
      "накапало в уши",
      "бросилось в глаза"
    ],
    "answer": "бросилось в глаза"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Что помогает туристу ориентироваться в незнакомом городе?",
    "options": [
      "путепровод",
      "путеукладчик",
      "путеводитель",
      "путеводная звезда"
    ],
    "answer": "путеводитель"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Какой наряд прославил баснописец Крылов?",
    "options": [
      "тришкин кафтан",
      "ивашкин армяк",
      "прошкин зипун",
      "машкин сарафан"
    ],
    "answer": "тришкин кафтан"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Как звали старшую сестру императора Петра I?",
    "options": [
      "Вера",
      "Надежда",
      "Любовь",
      "Софья"
    ],
    "answer": "Софья"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Что не бывает морским?",
    "options": [
      "рельс",
      "огурец",
      "гребешок",
      "узел"
    ],
    "answer": "рельс"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Кого с большим основанием можно назвать островитянами?",
    "options": [
      "алеутов",
      "эвенков",
      "чукчей",
      "якутов"
    ],
    "answer": "алеутов"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "В какой стране появилась мандолина?",
    "options": [
      "Испания",
      "Италия",
      "Венгрия",
      "Греция"
    ],
    "answer": "Италия"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Как жители Лондона прозвали небоскрёб Мэри-Экс, спроектированный Норманом Фостером?",
    "options": [
      "«корнишон»",
      "«баклажан»",
      "«кабачок»",
      "«патиссон»"
    ],
    "answer": "«корнишон»"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Какой врач первым в истории русской медицины применил гипсовую повязку?",
    "options": [
      "Субботин",
      "Пирогов",
      "Боткин",
      "Склифосовский"
    ],
    "answer": "Пирогов"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Где в Древней Греции можно было увидеть надпись: «Здесь живут мёртвые и говорят немые»?",
    "options": [
      "на кладбищах",
      "в больницах",
      "в библиотеках",
      "в тюрьмах"
    ],
    "answer": "в библиотеках"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "Кто был одним из авторов сценария фильма «Музыкальная история» с Сергеем Лемешевым в главной роли?",
    "options": [
      "Илья Ильф",
      "Евгений Петров",
      "Михаил Зощенко",
      "Аркадий Аверченко"
    ],
    "answer": "Евгений Петров"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "С чем часто охотятся на рыбу протоптера между сезонами дождей?",
    "options": [
      "с сетями",
      "с сачками",
      "с ружьями",
      "с лопатами"
    ],
    "answer": "с лопатами"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Каким видом спорта серьёзно увлекался французский лётчик Ролан Гаррос?",
    "options": [
      "пинг-понгом",
      "поло",
      "гольфом",
      "регби"
    ],
    "answer": "регби"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Что такое лобогрейка?",
    "options": [
      "жнейка",
      "шапка",
      "болезнь",
      "печка"
    ],
    "answer": "жнейка"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Как называют привычное место, с которым человеку не хочется расставаться?",
    "options": [
      "насиженное",
      "нахоженное",
      "налёжанное",
      "напрыганное"
    ],
    "answer": "насиженное"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Какое расстояние есть у фотообъектива?",
    "options": [
      "иллюзионное",
      "факирное",
      "магическое",
      "фокусное"
    ],
    "answer": "фокусное"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Что, согласно детской дразнилке, находится на носу плаксы-ваксы-гуталина?",
    "options": [
      "тёплый пирожок",
      "горячий блин",
      "холодный хот-дог",
      "остывшая ромовая баба"
    ],
    "answer": "горячий блин"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Какие пятна на карте Земли уменьшались благодаря географическим открытиям?",
    "options": [
      "белые",
      "синие",
      "зелёные",
      "Роршаха"
    ],
    "answer": "белые"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Клеймо в виде какого цветка было выжжено на плече Миледи?",
    "options": [
      "роза",
      "лилия",
      "фиалка",
      "незабудка"
    ],
    "answer": "лилия"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Отцом чего называют авиаконструктора Игоря Сикорского?",
    "options": [
      "гидросамолёта",
      "вертолёта",
      "парашюта",
      "дирижабля"
    ],
    "answer": "вертолёта"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Какого рода слово «салями»?",
    "options": [
      "мужского",
      "женского",
      "среднего",
      "общего"
    ],
    "answer": "женского"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Какая картина не принадлежит кисти Павла Федотова?",
    "options": [
      "«Разборчивая невеста»",
      "«Неравный брак»",
      "«Сватовство майора»",
      "«Свежий кавалер»"
    ],
    "answer": "«Неравный брак»"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Что актёр Каневский, игравший контрабандиста в «Бриллиантовой руке», вставил в текст своей роли?",
    "options": [
      "свою фамилию",
      "кличку своей собаки",
      "кличку своей кошки",
      "фамилию невесты"
    ],
    "answer": "фамилию невесты"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Откуда родом балдахин, если верить переводу с итальянского языка?",
    "options": [
      "из Богемии",
      "из Баварии",
      "из Бангладеш",
      "из Багдада"
    ],
    "answer": "из Багдада"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Кто автор пьесы, в которой звучит крылатая фраза: «Мавр сделал своё дело, мавр может уходить»?",
    "options": [
      "Вильям Шекспир",
      "Лопе де Вега",
      "Фридрих Шиллер",
      "Карло Гольдони"
    ],
    "answer": "Фридрих Шиллер"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Какое лакомство любят дети?",
    "options": [
      "кукурузные палочки",
      "гречневые веточки",
      "ржаные столбики",
      "просяные сучки"
    ],
    "answer": "кукурузные палочки"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "С помощью чего можно попасть на спектакль в театр?",
    "options": [
      "контрибуции",
      "контрразведки",
      "контрамарки",
      "контрабанды"
    ],
    "answer": "контрамарки"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Как называется песня из репертуара Тамары Гвердцители?",
    "options": [
      "«Король умер»",
      "«Виват, король!»",
      "«Король червей»",
      "«Голый король»"
    ],
    "answer": "«Виват, король!»"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Какой статус часто встречается у людей в социальных сетях?",
    "options": [
      "в неравенстве",
      "в пропорции",
      "в уравнении",
      "в отношениях"
    ],
    "answer": "в отношениях"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Что нужно для игры в лапту?",
    "options": [
      "бита",
      "клюшка",
      "молоток",
      "шест"
    ],
    "answer": "бита"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Что не относится к грибам?",
    "options": [
      "сморчки",
      "трюфели",
      "артишоки",
      "млечники"
    ],
    "answer": "артишоки"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Чьё имя носила школа в книге «Республика ШКИД»?",
    "options": [
      "Даргомыжского",
      "Достоевского",
      "Державина",
      "Дзержинского"
    ],
    "answer": "Достоевского"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Какая профессия была у персонажа Тома Хэнкса в фильме «Чудо на Гудзоне»?",
    "options": [
      "пилот",
      "диспетчер",
      "спасатель",
      "следователь"
    ],
    "answer": "пилот"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Какая опера завершает тетралогию Рихарда Вагнера «Кольцо Нибелунга»?",
    "options": [
      "«Золото Рейна»",
      "«Гибель богов»",
      "«Валькирия»",
      "«Зигфрид»"
    ],
    "answer": "«Гибель богов»"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Какая московская команда приняла участие во всех чемпионатах Высшей лиги СССР по футболу?",
    "options": [
      "«Динамо»",
      "«Спартак»",
      "«Локомотив»",
      "ЦСКА"
    ],
    "answer": "«Динамо»"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Какое звание в 1569 году первым в истории получил герцог Генрих Анжуйский?",
    "options": [
      "фельдмаршал",
      "генералиссимус",
      "командарм",
      "комиссар"
    ],
    "answer": "генералиссимус"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "В каком озере водится уникальная почти прозрачная рыбка голомянка?",
    "options": [
      "Селигер",
      "Таймыр",
      "Байкал",
      "Онежское"
    ],
    "answer": "Байкал"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "Кем работала Раиса Кудашева, когда сочиняла строки будущей песни «В лесу родилась ёлочка»?",
    "options": [
      "поварихой",
      "гувернанткой",
      "преподавателем музыки",
      "телефонисткой"
    ],
    "answer": "гувернанткой"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "За какое открытие австрийский учёный Карл фон Фриш получил в 1973 году Нобелевскую премию?",
    "options": [
      "элемент технеций",
      "инфракрасные лучи",
      "лекарство от проказы",
      "язык пчёл"
    ],
    "answer": "язык пчёл"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Какой роман Фенимор Купер написал на спор с женой?",
    "options": [
      "«Предосторожность»",
      "«Пионеры»",
      "«Последний из могикан»",
      "«Зверобой»"
    ],
    "answer": "«Предосторожность»"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Как называется щётка для чистки бутылок?",
    "options": [
      "карасик",
      "ёршик",
      "лещик",
      "сазанчик"
    ],
    "answer": "ёршик"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Что мечтал получить в подарок на день рождения крокодил Гена?",
    "options": [
      "письмо",
      "ярмо",
      "трюмо",
      "эскимо"
    ],
    "answer": "эскимо"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Какое слово ничего не говорит о литературных занятиях человека?",
    "options": [
      "конформист",
      "беллетрист",
      "мемуарист",
      "романист"
    ],
    "answer": "конформист"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Какому городу посвящена песня «У Чёрного моря», которую исполнял Леонид Утёсов?",
    "options": [
      "Севастополю",
      "Сочи",
      "Одессе",
      "Батуми"
    ],
    "answer": "Одессе"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Как называется первый эпизод сериала «Игра престолов»?",
    "options": [
      "«Осень наступила»",
      "«Зима близко»",
      "«Весна идёт»",
      "«Лета не будет»"
    ],
    "answer": "«Зима близко»"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Какое озеро не относится к системе американских Великих озёр?",
    "options": [
      "Мичиган",
      "Гурон",
      "Титикака",
      "Онтарио"
    ],
    "answer": "Титикака"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Кто обычно проводит камеральные работы?",
    "options": [
      "надзиратели",
      "фотографы",
      "археологи",
      "грузчики"
    ],
    "answer": "археологи"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Какое сооружение на реке Амстел дало название Амстердаму?",
    "options": [
      "дамба",
      "пристань",
      "мельница",
      "мост"
    ],
    "answer": "дамба"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Кем была по профессии Бетти Грэм, изобретатель белого корректора?",
    "options": [
      "медсестра",
      "учительница",
      "машинистка",
      "стюардесса"
    ],
    "answer": "машинистка"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Какая фигура предлагалась на замену шахматному королю во времена Великой французской революции?",
    "options": [
      "вождь",
      "знамя",
      "баррикада",
      "гильотина"
    ],
    "answer": "знамя"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Где живёт вомбат?",
    "options": [
      "на дереве",
      "в гнезде",
      "в норе",
      "в воде"
    ],
    "answer": "в норе"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "Герой какого произведения спрашивал: «Да был ли мальчик-то»?",
    "options": [
      "«Жизнь Клима Самгина»",
      "«Гуттаперчевый мальчик»",
      "«Детство Никиты»",
      "«Три сестры»"
    ],
    "answer": "«Жизнь Клима Самгина»"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "Разновидность какого музыкального инструмента называется «жираф»?",
    "options": [
      "контрабас",
      "арфа",
      "рояль",
      "туба"
    ],
    "answer": "рояль"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Кто был автором книги, с помощью которой Штирлиц расшифровывал послания из Центра?",
    "options": [
      "Иоганн Вольфганг Гёте",
      "Фридрих Шиллер",
      "Генрих Гейне",
      "Герман Гессе"
    ],
    "answer": "Фридрих Шиллер"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Какое небесное тело не является астероидом?",
    "options": [
      "Юнона",
      "Психея",
      "Миранда",
      "Цирцея"
    ],
    "answer": "Миранда"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Какое блюдо туристы готовят в золе костра?",
    "options": [
      "макароны во фраке",
      "селёдка под шубой",
      "картошка в мундире",
      "рис в кимоно"
    ],
    "answer": "картошка в мундире"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Что обычно не сообщают всем авиапассажирам на борту лайнера?",
    "options": [
      "высоту полёта",
      "температуру в месте посадки",
      "продолжительность полёта",
      "номер телефона стюардессы"
    ],
    "answer": "номер телефона стюардессы"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Как называется фон рабочего стола компьютера?",
    "options": [
      "ковёр",
      "обои",
      "паркет",
      "гобелен"
    ],
    "answer": "обои"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Кто такой Берендей из русских народных сказок?",
    "options": [
      "царь",
      "боярин",
      "леший",
      "конь"
    ],
    "answer": "царь"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Как озаглавил свою поэму Шота Руставели?",
    "options": [
      "«Рыцарь в черепаховом панцире»",
      "«Султан в павлиньих перьях»",
      "«Принцесса с осиной талией»",
      "«Витязь в тигровой шкуре»"
    ],
    "answer": "«Витязь в тигровой шкуре»"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Какая строка в стихотворении Бориса Заходера идёт вслед за словами: «Головастики спешат…»?",
    "options": [
      "превратиться в лягушат",
      "спрятать корм от кукушат",
      "удирая от мышат",
      "чем родителей смешат"
    ],
    "answer": "превратиться в лягушат"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Как называется стеклянная оболочка лампы накаливания?",
    "options": [
      "ампула",
      "пробирка",
      "колба",
      "реторта"
    ],
    "answer": "колба"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Какого события не было в истории здания, занимаемого сейчас мэрией Москвы?",
    "options": [
      "на него упала бомба",
      "его передвинули",
      "его надстроили",
      "оно пострадало от огня"
    ],
    "answer": "на него упала бомба"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Какое занятие больше всего любила заглавная героиня повести Людмилы Улицкой «Сонечка»?",
    "options": [
      "вышивать крестиком",
      "читать книги",
      "гулять в лесу",
      "печь пироги"
    ],
    "answer": "читать книги"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Что помогало людям писать до изобретения шариковых ручек?",
    "options": [
      "пух",
      "мех",
      "перья",
      "чешуя"
    ],
    "answer": "перья"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Что располагается на нотном стане?",
    "options": [
      "перец",
      "корица",
      "сахар",
      "соль"
    ],
    "answer": "соль"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Кто фигурирует в присказке, помогающей запомнить цвета радуги?",
    "options": [
      "рыбак",
      "охотник",
      "садовник",
      "пчеловод"
    ],
    "answer": "охотник"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Что извещает о начале раунда в игре «Что? Где? Когда?»?",
    "options": [
      "колокол",
      "гонг",
      "стартовый пистолет",
      "кремлёвские куранты"
    ],
    "answer": "гонг"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Кого, по строке из поэмы Пушкина «Полтава», нельзя впрячь в одну телегу с конём?",
    "options": [
      "трепетную лань",
      "выносливого верблюда",
      "упрямого осла",
      "неуправляемого страуса"
    ],
    "answer": "трепетную лань"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Каким режиссёр Владимир Бортко намеренно сделал фильм «Собачье сердце»?",
    "options": [
      "чёрно-белым",
      "раскрашенным вручную",
      "немым",
      "музыкальным"
    ],
    "answer": "чёрно-белым"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Что практически отсутствует у кошек породы бобтейл?",
    "options": [
      "уши",
      "усы",
      "хвост",
      "когти"
    ],
    "answer": "хвост"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Что такое феод, давший название феодалам?",
    "options": [
      "меч",
      "жалованье",
      "земельное владение",
      "военный отряд"
    ],
    "answer": "земельное владение"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Что бросились скупать американцы в 1973 году после шутки Джонни Карсона о дефиците?",
    "options": [
      "соль",
      "мыло",
      "туалетную бумагу",
      "спички"
    ],
    "answer": "туалетную бумагу"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Кем служил Сергей Есенин на Первой мировой войне?",
    "options": [
      "санитаром",
      "писарем",
      "поваром",
      "адъютантом"
    ],
    "answer": "санитаром"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Кому датчане установили памятник в замке Розенборг в Копенгагене?",
    "options": [
      "Нильсу Бору",
      "Ларсу фон Триеру",
      "Петеру Шмейхелю",
      "Хансу Кристиану Андерсену"
    ],
    "answer": "Хансу Кристиану Андерсену"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "На каком континенте находится Карибское ущелье?",
    "options": [
      "Северная Америка",
      "Южная Америка",
      "Африка",
      "Антарктида"
    ],
    "answer": "Африка"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "Какой шахматист написал книгу «Настольные игры народов»?",
    "options": [
      "Ботвинник",
      "Ласкер",
      "Капабланка",
      "Алехин"
    ],
    "answer": "Ласкер"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Как называется шлюзовой отсек Международной космической станции?",
    "options": [
      "«Лабиринт»",
      "«Ребус»",
      "«Пазл»",
      "«Квест»"
    ],
    "answer": "«Квест»"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Какой вид кавалерии предназначался для боевых действий как в конном, так и в пешем строю?",
    "options": [
      "кирасиры",
      "уланы",
      "драгуны",
      "гусары"
    ],
    "answer": "драгуны"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Чем предлагают бороться с недостатками, используя крайние меры?",
    "options": [
      "увесистым гранитом",
      "калёным железом",
      "острым хрусталём",
      "веселящим газом"
    ],
    "answer": "калёным железом"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Что дал разум героям песни «Марш авиаторов»?",
    "options": [
      "глаза-фары",
      "уши-паруса",
      "ноги-шасси",
      "руки-крылья"
    ],
    "answer": "руки-крылья"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Что, как говорят, присутствует в сплочённом коллективе?",
    "options": [
      "ощущение печени",
      "осязание коленки",
      "созерцание груди",
      "чувство локтя"
    ],
    "answer": "чувство локтя"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Как называется крупная сибирская река?",
    "options": [
      "Таня",
      "Катя",
      "Лена",
      "Маша"
    ],
    "answer": "Лена"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Кто изучает жужелиц?",
    "options": [
      "орнитолог",
      "энтомолог",
      "ихтиолог",
      "палеонтолог"
    ],
    "answer": "энтомолог"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Что старается миновать в океане капитан большегрузного судна?",
    "options": [
      "банку",
      "склянку",
      "бутылку",
      "пузырёк"
    ],
    "answer": "банку"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "К чему не имеет отношения спойлер?",
    "options": [
      "к крылу самолёта",
      "к телевизионному сериалу",
      "к рецепту пиццы",
      "к болиду «Формулы-1»"
    ],
    "answer": "к рецепту пиццы"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Кого звали не Александром Сергеевичем?",
    "options": [
      "поэта Пушкина",
      "дипломата Грибоедова",
      "композитора Даргомыжского",
      "художника Поленова"
    ],
    "answer": "художника Поленова"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "В каком году произошла стыковка кораблей «Союз-19» и «Аполлон»?",
    "options": [
      "1965",
      "1975",
      "1985",
      "1995"
    ],
    "answer": "1975"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Что в переводе с французского означает название инструмента гобой?",
    "options": [
      "высокое дерево",
      "толстое дерево",
      "кривое дерево",
      "тонкое дерево"
    ],
    "answer": "высокое дерево"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "В честь кого получила при крещении первое имя английская королева Виктория?",
    "options": [
      "в честь индийского раджи",
      "в честь римского цезаря",
      "в честь греческого философа",
      "в честь российского императора"
    ],
    "answer": "в честь российского императора"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "В каком городе прошли первые зимние Олимпийские игры?",
    "options": [
      "Шамони",
      "Кортина-д’Ампеццо",
      "Гармиш-Партенкирхен",
      "Инсбрук"
    ],
    "answer": "Шамони"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "С кем воевали гёзы?",
    "options": [
      "с испанцами",
      "с немцами",
      "с индейцами",
      "с индийцами"
    ],
    "answer": "с испанцами"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Где не побывал Синдбад-мореход, если верить сказкам «Тысячи и одной ночи»?",
    "options": [
      "на острове-рыбе",
      "в Индии",
      "у вулкана, извергающего золото",
      "в стране крылатых людей"
    ],
    "answer": "у вулкана, извергающего золото"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Что Шекспир назвал «вкуснейшим из блюд в земном пиру»?",
    "options": [
      "опьянение",
      "сон",
      "любовь",
      "уединение"
    ],
    "answer": "сон"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Что говорят о медленно идущем человеке?",
    "options": [
      "вышивается",
      "плетётся",
      "шьётся",
      "вяжется"
    ],
    "answer": "плетётся"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Какой ключ ставят на стол в каждой передаче «Что? Где? Когда?»?",
    "options": [
      "гаечный",
      "разводной",
      "газовый",
      "скрипичный"
    ],
    "answer": "скрипичный"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Как называют что-то лишнее, ненужное?",
    "options": [
      "второй руль",
      "третья фара",
      "четвёртая педаль",
      "пятое колесо"
    ],
    "answer": "пятое колесо"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Как закончить строчку песни: «Весна идёт…»?",
    "options": [
      "и слава богу",
      "и бьёт тревогу",
      "бредёт к порогу",
      "весне дорогу"
    ],
    "answer": "весне дорогу"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Что держит Свобода на баррикадах на картине Эжена Делакруа?",
    "options": [
      "топор",
      "транспарант",
      "флаг",
      "палку для селфи"
    ],
    "answer": "флаг"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Как часто называют детей влиятельных родителей?",
    "options": [
      "серебряные чада",
      "платиновые малыши",
      "бриллиантовые отпрыски",
      "золотая молодёжь"
    ],
    "answer": "золотая молодёжь"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Какая игра хорошо знакома каждому детсадовскому ребёнку?",
    "options": [
      "«Море волнуется раз»",
      "«Океан бушует два»",
      "«Речка бурлит три»",
      "«Озеро штормит четыре»"
    ],
    "answer": "«Море волнуется раз»"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Как иначе называют рекламный плакат?",
    "options": [
      "тостер",
      "постер",
      "ростер",
      "кластер"
    ],
    "answer": "постер"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Как называется фильм, в котором главную роль сыграла Надежда Румянцева?",
    "options": [
      "«Императрица аптеки»",
      "«Королева бензоколонки»",
      "«Царица пиццерии»",
      "«Принцесса химчистки»"
    ],
    "answer": "«Королева бензоколонки»"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Как называется разновидность дудочки?",
    "options": [
      "жилетка",
      "утешайка",
      "жалейка",
      "обнимайка"
    ],
    "answer": "жалейка"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Как характеризуют страстную, воодушевлённую речь оратора?",
    "options": [
      "дымовую",
      "горящую",
      "искровую",
      "пламенную"
    ],
    "answer": "пламенную"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Что надевают на фломастер?",
    "options": [
      "колпачок",
      "панамку",
      "беретик",
      "кепочку"
    ],
    "answer": "колпачок"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Как называется хлебобулочное изделие?",
    "options": [
      "стирка",
      "отжим",
      "сушка",
      "глажка"
    ],
    "answer": "сушка"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Как называют гимнастический турник?",
    "options": [
      "бревно",
      "конь",
      "батут",
      "перекладина"
    ],
    "answer": "перекладина"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Куда, как говорят, ставят суда, не находящиеся в эксплуатации?",
    "options": [
      "на укол",
      "на прикол",
      "на откол",
      "на закол"
    ],
    "answer": "на прикол"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Кто обычно советует найти зону комфорта?",
    "options": [
      "уфолог",
      "геолог",
      "психолог",
      "сталкер"
    ],
    "answer": "психолог"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Как называется приспособление для выхода в открытый космос?",
    "options": [
      "кориандр",
      "олеандр",
      "меандр",
      "скафандр"
    ],
    "answer": "скафандр"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Какой облик придали архитекторы дому Галкина и Пугачёвой в деревне Грязь?",
    "options": [
      "египетской пирамиды",
      "средневекового замка",
      "тюркской юрты",
      "японской пагоды"
    ],
    "answer": "средневекового замка"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Как, согласно словарю Даля, на Руси называли неспокойного человека, грубияна, забияку?",
    "options": [
      "ёрш",
      "козёл",
      "буян",
      "бобок"
    ],
    "answer": "буян"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Какой вид спорта соответствовал номеру 6 в лотерее «Спортлото „6 из 49“» в 1970 году?",
    "options": [
      "баскетбол",
      "биатлон",
      "бокс",
      "волейбол"
    ],
    "answer": "баскетбол"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "На дочери какого поэта был женат сын писателя Сергея Аксакова?",
    "options": [
      "Александра Пушкина",
      "Фёдора Тютчева",
      "Афанасия Фета",
      "Алексея Плещеева"
    ],
    "answer": "Фёдора Тютчева"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "Где можно найти пятно Ктулху и борозду Слейпнир?",
    "options": [
      "на Сатурне",
      "на Уране",
      "на Нептуне",
      "на Плутоне"
    ],
    "answer": "на Плутоне"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Под какие звуки в детской песне не рождается секрет для маленькой компании?",
    "options": [
      "под бодрое рычание",
      "под тихое ворчание",
      "под дружеское ржание",
      "под грустное мычание"
    ],
    "answer": "под тихое ворчание"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Что не используют для сбора грибов?",
    "options": [
      "лукошко",
      "чагу",
      "кузов",
      "короб"
    ],
    "answer": "чагу"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Для чего нужен паланкин?",
    "options": [
      "для охоты",
      "для танцев",
      "для передвижения",
      "для готовки"
    ],
    "answer": "для передвижения"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Какую оперу написал Петр Ильич Чайковский?",
    "options": [
      "«Травиата»",
      "«Сорока-воровка»",
      "«Богема»",
      "«Иоланта»"
    ],
    "answer": "«Иоланта»"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Что не относится к корнеплодам?",
    "options": [
      "брюква",
      "турнепс",
      "спаржа",
      "пастернак"
    ],
    "answer": "спаржа"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Какую фразу в фильме «Иван Васильевич меняет профессию» Бунша сказал иностранному послу?",
    "options": [
      "«Дас ист фантастиш!»",
      "«Хенде хох!»",
      "«Доннерветтер»",
      "«Гитлер капут!»"
    ],
    "answer": "«Гитлер капут!»"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Кто обычно советует найти зону комфорта?",
    "options": [
      "уфолог",
      "геолог",
      "психолог",
      "сталкер"
    ],
    "answer": "психолог"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Как называется приспособление для выхода в открытый космос?",
    "options": [
      "кориандр",
      "олеандр",
      "меандр",
      "скафандр"
    ],
    "answer": "скафандр"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Какой облик придали архитекторы дому Галкина и Пугачёвой в деревне Грязь?",
    "options": [
      "египетской пирамиды",
      "средневекового замка",
      "тюркской юрты",
      "японской пагоды"
    ],
    "answer": "средневекового замка"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Как, согласно словарю Даля, на Руси называли неспокойного человека, грубияна, забияку?",
    "options": [
      "ёрш",
      "козёл",
      "буян",
      "бобок"
    ],
    "answer": "буян"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "В какой песне Александра Вертинского «опустели террасы, и с пляжа кабинки свезли»?",
    "options": [
      "«Маленькая балерина»",
      "«Над розовым морем»",
      "«Мадам, уже падают листья»",
      "«Я сегодня смеюсь над собой»"
    ],
    "answer": "«Мадам, уже падают листья»"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Какое путешествие обычно предшествовало коронации российских императоров, начиная с Петра Великого?",
    "options": [
      "из Петербурга в Нижний Новгород",
      "из Петербурга в Москву",
      "из Москвы в Тверь",
      "из Москвы в Тобольск"
    ],
    "answer": "из Петербурга в Москву"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "В какой цвет ежегодно 17 марта окрашивают реку в Чикаго?",
    "options": [
      "красный",
      "белый",
      "чёрный",
      "зелёный"
    ],
    "answer": "зелёный"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Цвет чего дал имя Белоснежке из сказки братьев Гримм?",
    "options": [
      "кожи",
      "зубов",
      "волос",
      "платья"
    ],
    "answer": "кожи"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "В экранизации какой сказки главные роли сыграли сёстры-близнецы Ольга и Татьяна Юкины?",
    "options": [
      "«Сказка о потерянном времени»",
      "«Королевство кривых зеркал»",
      "«После дождичка в четверг»",
      "«Приключения Чиполлино»"
    ],
    "answer": "«Королевство кривых зеркал»"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Кого уничтожали отряды Вильяма Горгаса, благодаря которым в начале XX века на Кубе удалось остановить эпидемию жёлтой лихорадки?",
    "options": [
      "мух",
      "комаров",
      "летучих мышей",
      "крыс"
    ],
    "answer": "комаров"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Какой город стоит на реке Быстрая Сосна?",
    "options": [
      "Дубровник",
      "Липецк",
      "Сосногорск",
      "Елец"
    ],
    "answer": "Елец"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Как называется животное из семейства крыланов?",
    "options": [
      "летучий заяц",
      "летучий волк",
      "летучая лисица",
      "летучий медведь"
    ],
    "answer": "летучая лисица"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "Где установлена скульптура, которую до войны считали богиней мира Эйреной, а после войны — богиней победы Викторией?",
    "options": [
      "на портике Лувра",
      "на холме Палатин в Риме",
      "на Бранденбургских воротах",
      "перед Букингемским дворцом"
    ],
    "answer": "на Бранденбургских воротах"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "Где можно найти пятно Ктулху и борозду Слейпнир?",
    "options": [
      "на Сатурне",
      "на Уране",
      "на Нептуне",
      "на Плутоне"
    ],
    "answer": "на Плутоне"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "На дочери какого поэта был женат сын писателя Сергея Аксакова?",
    "options": [
      "Александра Пушкина",
      "Фёдора Тютчева",
      "Афанасия Фета",
      "Алексея Плещеева"
    ],
    "answer": "Фёдора Тютчева"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Какой вид спорта соответствовал номеру 6 в лотерее «Спортлото „6 из 49“» в 1970 году?",
    "options": [
      "баскетбол",
      "биатлон",
      "бокс",
      "волейбол"
    ],
    "answer": "баскетбол"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Как называется разновидность дудочки?",
    "options": [
      "жилетка",
      "утешайка",
      "жалейка",
      "обнимайка"
    ],
    "answer": "жалейка"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Что подтверждает соответствие продукции установленным требованиям и нормам?",
    "options": [
      "сертификат",
      "товарная накладная",
      "штрихкод",
      "товарный чек"
    ],
    "answer": "сертификат"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Кого пародируют на конкурсе двойников, проходящем в Америке более 20 лет подряд?",
    "options": [
      "Элвиса Пресли",
      "Мэрилин Монро",
      "Авраама Линкольна",
      "Микки Мауса"
    ],
    "answer": "Элвиса Пресли"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Чему дали прозвище «карман России»?",
    "options": [
      "Таманскому заливу",
      "Кунгурской пещере",
      "Нижнему Новгороду",
      "провиантским складам Москвы"
    ],
    "answer": "Нижнему Новгороду"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Какие хачапури традиционно пекут в форме лодочки и сверху заливают яйцом?",
    "options": [
      "аджарские",
      "имеретинские",
      "мегрельские",
      "рачинские"
    ],
    "answer": "аджарские"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "У кого нормальная температура тела — 42 градуса?",
    "options": [
      "у слона",
      "у верблюда",
      "у кита",
      "у утки"
    ],
    "answer": "у утки"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Что удаляет фельдшер в рассказе Чехова «Хирургия»?",
    "options": [
      "аппендикс",
      "гланды",
      "занозу",
      "зуб"
    ],
    "answer": "зуб"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "Какой из полуостровов России самый большой?",
    "options": [
      "Кольский",
      "Таймыр",
      "Чукотский",
      "Гыданский"
    ],
    "answer": "Таймыр"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "С кого Суриков писал юродивого для картины «Боярыня Морозова»?",
    "options": [
      "с художника Василия Поленова",
      "с рыночного пьяницы",
      "с инока Донского монастыря",
      "с себя"
    ],
    "answer": "с рыночного пьяницы"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Что в 1983 году помогло Джорджу Присни, попавшему в глубокую пещеру, выбраться на волю?",
    "options": [
      "шарф",
      "свитер",
      "ремень",
      "кроссовки"
    ],
    "answer": "свитер"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "В каком немецком городе родилась будущая императрица России Екатерина II?",
    "options": [
      "Висбаден",
      "Цербст",
      "Штеттин",
      "Дармштадт"
    ],
    "answer": "Штеттин"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Как характеризуют страстную, воодушевлённую речь оратора?",
    "options": [
      "дымовую",
      "горящую",
      "искровую",
      "пламенную"
    ],
    "answer": "пламенную"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Что надевают на фломастер?",
    "options": [
      "колпачок",
      "панамку",
      "беретик",
      "кепочку"
    ],
    "answer": "колпачок"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Как называется хлебобулочное изделие?",
    "options": [
      "стирка",
      "отжим",
      "сушка",
      "глажка"
    ],
    "answer": "сушка"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Как называют гимнастический турник?",
    "options": [
      "бревно",
      "конь",
      "батут",
      "перекладина"
    ],
    "answer": "перекладина"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Куда, как говорят, ставят суда, не находящиеся в эксплуатации?",
    "options": [
      "на укол",
      "на прикол",
      "на откол",
      "на закол"
    ],
    "answer": "на прикол"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "В честь кого получила при крещении первое имя английская королева Виктория?",
    "options": [
      "в честь индийского раджи",
      "в честь римского цезаря",
      "в честь греческого философа",
      "в честь российского императора"
    ],
    "answer": "в честь российского императора"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "В каком городе прошли первые зимние Олимпийские игры?",
    "options": [
      "Шамони",
      "Кортина-д’Ампеццо",
      "Гармиш-Партенкирхен",
      "Инсбрук"
    ],
    "answer": "Шамони"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "С кем воевали гёзы?",
    "options": [
      "с испанцами",
      "с немцами",
      "с индейцами",
      "с индийцами"
    ],
    "answer": "с испанцами"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Где не побывал Синдбад-мореход, если верить сказкам «Тысячи и одной ночи»?",
    "options": [
      "на острове-рыбе",
      "в Индии",
      "у вулкана, извергающего золото",
      "в стране крылатых людей"
    ],
    "answer": "у вулкана, извергающего золото"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Что Шекспир назвал «вкуснейшим из блюд в земном пиру»?",
    "options": [
      "опьянение",
      "сон",
      "любовь",
      "уединение"
    ],
    "answer": "сон"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Что говорят о медленно идущем человеке?",
    "options": [
      "вышивается",
      "плетётся",
      "шьётся",
      "вяжется"
    ],
    "answer": "плетётся"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Какой ключ ставят на стол в каждой передаче «Что? Где? Когда?»?",
    "options": [
      "гаечный",
      "разводной",
      "газовый",
      "скрипичный"
    ],
    "answer": "скрипичный"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Как называют что-то лишнее, ненужное?",
    "options": [
      "второй руль",
      "третья фара",
      "четвёртая педаль",
      "пятое колесо"
    ],
    "answer": "пятое колесо"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Как закончить строчку песни: «Весна идёт…»?",
    "options": [
      "и слава богу",
      "и бьёт тревогу",
      "бредёт к порогу",
      "весне дорогу"
    ],
    "answer": "весне дорогу"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 5000,
    "question": "Что держит Свобода на баррикадах на картине Эжена Делакруа?",
    "options": [
      "топор",
      "транспарант",
      "флаг",
      "палку для селфи"
    ],
    "answer": "флаг"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 10000,
    "question": "Из чего, по словам Айсмана, был высечен Штирлиц?",
    "options": [
      "из кремня и стали",
      "из базальта и чугуна",
      "из хрусталя и мрамора",
      "изо льда"
    ],
    "answer": "из кремня и стали"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 15000,
    "question": "Откуда Моисей вывел свой народ в поисках Земли обетованной?",
    "options": [
      "из Израиля",
      "из Египта",
      "из Эфиопии",
      "из Ливии"
    ],
    "answer": "из Египта"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 25000,
    "question": "Что стало с Джоном Сильвером в романе Стивенсона «Остров сокровищ»?",
    "options": [
      "повесили",
      "высадили на остров",
      "сбежал",
      "утонул"
    ],
    "answer": "сбежал"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 50000,
    "question": "Сколько спальных полок не бывает в купе пассажирского вагона?",
    "options": [
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 100000,
    "question": "Чьё имя получил пассажирский дирижабль «Гинденбург»?",
    "options": [
      "инженера",
      "лётчика",
      "политика",
      "спортсмена"
    ],
    "answer": "политика"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 200000,
    "question": "Какие игрушки традиционно делают не из глины?",
    "options": [
      "дымковские",
      "филимоновские",
      "каргопольские",
      "богородские"
    ],
    "answer": "богородские"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 400000,
    "question": "Кто такие бокоплавы?",
    "options": [
      "моллюски",
      "раки",
      "рыбы",
      "медузы"
    ],
    "answer": "раки"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 800000,
    "question": "В каком городе происходит действие пьесы Лопе де Вега «Собака на сене»?",
    "options": [
      "в Вероне",
      "в Милане",
      "в Венеции",
      "в Неаполе"
    ],
    "answer": "в Неаполе"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 1500000,
    "question": "Президентом какого кембриджского клуба был Чарльз Дарвин?",
    "options": [
      "Клуба ораторов",
      "Клуба обжор",
      "Клуба зануд",
      "Клуба велосипедистов"
    ],
    "answer": "Клуба обжор"
  },
  {
    "level": "hard",
    "amount": 3000000,
    "question": "Какое имя не принимал ни один папа римский?",
    "options": [
      "Валентин",
      "Евгений",
      "Георгий",
      "Виктор"
    ],
    "answer": "Георгий"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 500,
    "question": "Как часто называют детей влиятельных родителей?",
    "options": [
      "серебряные чада",
      "платиновые малыши",
      "бриллиантовые отпрыски",
      "золотая молодёжь"
    ],
    "answer": "золотая молодёжь"
  },
  {
    "level": "easy",
    "amount": 1000,
    "question": "Какая игра хорошо знакома каждому детсадовскому ребёнку?",
    "options": [
      "«Море волнуется раз»",
      "«Океан бушует два»",
      "«Речка бурлит три»",
      "«Озеро штормит четыре»"
    ],
    "answer": "«Море волнуется раз»"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 2000,
    "question": "Как иначе называют рекламный плакат?",
    "options": [
      "тостер",
      "постер",
      "ростер",
      "кластер"
    ],
    "answer": "постер"
  },
  {
    "level": "medium",
    "amount": 3000,
    "question": "Как называется фильм, в котором главную роль сыграла Надежда Румянцева?",
    "options": [
      "«Императрица аптеки»",
      "«Королева бензоколонки»",
      "«Царица пиццерии»",
      "«Принцесса химчистки»"
    ],
    "answer": "«Королева бензоколонки»"
  }
]